I. Первый ход белых.

Двухходовая шахматная задача, как явствует из самого задания, состоит из двух ходов белых: это значит, что в начальном положении белые делают какой-то ход (вступительный), и как бы черные не защищались, белые своим вторым ходом дают мат черному королю. При таком ограниченном количестве ходов само собой понятно, что первый ход белых — ключ к задаче — играет огромную роль. В этой главе мы и займемся подробным рассмотрением первого хода белых.

Каждая задача предназначена для того, чтобы ее решали, — поэтому автор задачи стремится выбрать такой первый ход, который не бросался бы в глаза решающему. Автор старается сделать первый ход как можно более трудным и скрытым, — пусть решающие хорошенько поломают голову, прежде чем им удастся напасть на правильный путь.

Многие начинающие любители, пытаясь составить задачу, заставляют белых на 1-ом же ходу дать шах черному королю. Такой первый ход никуда не годится: во-первых, его легко найти, так как каждый решающий первым делом ищет, нельзя ли как-нибудь объявить черным шах, а, во-вторых, на шах у черных не может быть много защит, так что никакой более или менее интересной игры в задаче не получится. Поэтому обязательным условием каждой двухходовой (а также и многоходовой) задачи является тихий первый ход, то есть такой первый ход, которым черному королю не объявляется шаха.

Но этого мало: белые на первом ходу не только не должны шаховать, но не должны и бить какую-нибудь черную фигуру. Ведь если сразу же побить черную фигуру, то этим самым сильно ослабляется сопротивляемость черных. Исключения допускаются только в отношении черных пешек: ново-американская школа допускает в порядке исключения взятие черной пешки на первом ходу, — но только в том случае, если иного хорошего хода нет и если тема задачи искупает такую вольность.

Первый ход должен быть [единственным], то есть в задаче не может быть еще какого-нибудь другого первого хода, который также дает возможность заматовать черных на втором ходу. Иными словами, задача должна иметь только одно решение. Если к цели ведут два или больше первых хода, то говорят, что задача допускает побочное решение, и такая задача вообще отпадает.

Таковы три основных нормальных требования, которые предъявляются в настоящее время к любой шахматной задаче, а в частности и к двухходовке. Но есть и четвертое — не столь важное, как первые три, но все же очень важное. Белые не должны на первом ходу превращать свою пешку в фигуру. Избегать этого нужно по той же причине, но какой нельзя первым ходом бить черную фигуру: не подобает белым грубыми средствами увеличивать свое преимущество перед противником. Правда, и в отношении этого требования (как и в отношении второго) делают иногда исключения, — но исключения только подтверждают общее правило.

Кроме этих чисто внешних, формальных требований, к первому ходу предъявляются еще и идейные требования, то есть первый ход должен заключать в себе какую-нибудь идею, какой-то замысел, какую-то тонкость.

Нужно сказать, что в разное время на этот счет существовали различные представления. Композиторы чешской школы понимали идейность и красоту первого хода совсем не так, как, например, представители немецкой школе или современные проблемисты. Так, художественная школа считала, что наилучшим и наикрасивейшим является такой первый ход, которым жертвуется сильная белая фигура или отдается свободное поле черному королю, или же черным дается возможность объявить шах белому королю. Немецкая школа обращала преимущественно внимание на трудность и скрытость первого хода и на скрытые в нем стратегические моменты: скажем, если первым ходом освобождается или пересекается какая-нибудь важная линия или же если у белой фигуры, делающей первый ход, есть много полей отступления, но почему-то она должна встать именно на одно, точно установленное поле.

Ново-американская школа не придает первому ходу такого исключительного значения как художественная или немецкая, хотя и она предъявляет к нему большие требования. Она очень ценит и пожертвование фигуры на первом ходу, и предоставление черному королю свободных полей, и стратегические моменты немецкой школы. Она со своей стороны стремится сделать первый ход тематичным, то есть непосредственно связанным с самой темой задачи (например, если тема задачи — развязывание белого коня, то очень хорошо, если в начальном положении этот конь еще свободен и лишь после первого хода белых оказывается связанным). Вообще же ново-американская школа считает, что в задаче первый и второй ходы совершенно равноправны и нельзя жертвовать темой или полнотой идеи во имя "красивого" первого хода.

Рассмотрим же по порядку, какие требования в смысле идейности и красоты предъявляем мы к первому ходу белых.

Пожертвование фигуры. У композиторов художественной школы тема эта в свое время была самой любимой. Действительно, пожертвование сильной фигуры на 1-ом ходу выглядит очень эффектно, и начинающие составители всегда первым делом берутся за задачи с таким вступлением. Рассмотрим же несколько примеров пожертвований и сравним, как они осуществляются в задачах разного направления.

№1 K. A. Л. Куббель

III пр. конк. "Die Schachwelt", 1911

!""""""""#
$*+*+*+*+%
$+*+*+*+*%
$*+*Q*+*+%
$+*+*+o+*%
$*+*+*T*+%
$+b+*+*B*%
$*+*PtPoN%
$+k+*L*N*%
/(((((((()

Maт в 2 хода (1.qb4).

Возьмем, для начала, пожертвование сильнейшей белой фигуры — ферзя. В задаче № 1 это пожертвование проведено в типично чешском стиле. Задача построена на Zugzwang, — это значит, что белые собственно еще ничем не грозят, но на любой ход черных возникает возможность мата. Таким образом, жертва ферзя не содержит какой-нибудь грубой угрозы, это тихая жертва ферзя, найти которую далеко не так просто. Само собой разумеется, что пожертвование ферзя приводит к правильному мату (1. ... r:b4 2.ngf3Х). Хотя в задаче имеются еще два правильных мата (1. ... r:d2 2.f3Х и 1. ... rе:f2 2.d4Х), при связанной черной ладье, но без пожертвования ферзя на первом ходу эта изящная задача потеряла бы свое значение.

№2 А. Эллерман

I пр. "G. С.", январь 1916

!""""""""#
$b+n+*+*+%
$+*+*O*+*%
$*+m+t+*+%
$R*Bl+*+*%
$*+*+o+*R%
$+*+*+*+*%
$*+*+*+*+%
$+*+*K*+q%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1.qf3).

Совсем по-иному проведена жертва ферзя в задаче № 2, совсем другое содержание вложено в эту задачу, характерную для новой школы. Она тоже построена на Zugzwang, но цель ее — не правильные маты, а встречная стратегическая игра черных и белых фигур. У черного короля два свободных поля — с4 и с5. Ha 1. ... kс4 последует 2.nb6Х, на 1. ... kе5 2.rh5Х. Центральные же варианты: 1. ... ef+ 2.bе3Х! (ладья h4 держит поле с4, а ладья а5 — поле е5) и 1. ... re5 2. qb3Х (ладья сама загородила выход своему королю). В этой задаче жертва ферзя не самоцель, а лишь красивое вступление к дальнейшей игре, которая имеет ценность сама по себе.

Приведем два примера с пожертвованием белой ладьи.

№3 Л. Б. Залкинд

II пр. конк. "Die Schachwelt", 1912

!""""""""#
$*V*+k+*+%
$+*+*+*+*%
$*+*Ro+oO%
$+*O*L*+*%
$*+*+*+p+%
$+*+*+*O*%
$*+*B*+*+%
$T*+*+r+q%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1.rf6)

Первый ход в задаче № 3 действительно чрезвычайно эффектен — сплошной фейерверк! Посудите сами: одна ладья уже находится под боем, и тем не менее белые первым ходом жертвуют и вторую ладью и ферзя. Эта типичная чешская задача содержит, конечно, несколько правильных матов ( 1. ... k:d6 2.bf4Х; 1. ... k:f6 2.q:a1Х; 1. ... b:d6 2.bс3Х ), но все ее идейное содержание именно в пожертвовании фигур.

№4 К. Мэнсфилд

2 пр. "G. С.", декабрь 1916

!""""""""#
$*+*+v+*+%
$K*+o+*Mw%
$*+*+pRtO%
$+nN*L*+*%
$*+*+*+pB%
$+q+*+*+*%
$*+*+*+oR%
$V*+*+*+b%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1.rf1).

Первый ход в задаче № 4 внешне не столь эффектен, — жертвуется только одна ладья, — но какое в ней богатство мысли, какая насыщенность содержанием! Ладья f6 уходит вниз по линии f, чтобы сделать возможным мат слоном на g3. Но почему ей надлежит пойти на f1, а не задержаться на f3 или f2? Оказывается, что на 1.rf3 черные ответят 1. ... g1q! а на 1.rf2 ghn!, и белые не могут дать мата. При ходе же 1.rf1 на 1. ... g1q или 1. ... gfq (n) последует 2.qd5Х, а на 1. ... ghk 2.rе2Х. В этой задаче пожертвование ладьи не является самоцелью, а лишь мотивировкой дальнейшей игры.

На этих примерах мы можем видеть, какая разница существует в подходе к пожертвованию со стороны композиторов различных направлений. Мы, сторонники новой школы, полагаем, что пожертвование фигуры на первом ходу, конечно, украшает задачу, но не может служить стержнем, темой, существом задачной комбинации. К задаче мы предъявляем гораздо больше требования; она должна быть содержательной не только в отношении первого хода белых, но также и в отношении ответа черных и заключительного хода белых.

Свободные поля. Свободным мы называем такое поле, на которое может вступить черный король, то есть, иными словами, такое поле около черного короля, которое не занято черной фигурой и на которое не действует никакая белая фигура. Чем больше таких свободных полей у короля, тем труднее дать ему мат на втором ходу и тем содержательнее задача. Поэтому хорошим первым ходом считается такой, который даёт королю одно или несколько свободных полей для отступления. Рассмотрим два примера: обе задачи (№№ 5 и 6) построены на Zugzvang, то есть на любой ход чёрных у белых есть уже готовый ответ.

№5 Г. Xескот

Конк. Герм. Шахм. Союза, 1910

!""""""""#
$*+*+*+*+%
$+*+b+n+*%
$*+*P*+k+%
$+*+l+*+*%
$*Rv+*+*+%
$+*+tO*+*%
$*+qMn+*+%
$+*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1.bе8).

В задаче № 5 белые делают просто выжидательный ход, давая при этом королю свободное поле. Но комбинация эта слишком элементарна, чтобы она могла нас удовлетворить.

№6 Д. O'Kиф

2 поч. отз. "G. С.", апрель 1918

!""""""""#
$*+*+*+*+%
$+o+*+*+*%
$lO*+*+*+%
$N*+q+*+*%
$*+*+*+*+%
$+*+o+*+*%
$*+*Bo+*+%
$+*+*K*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1.qа2).

Гораздо интереснее задача № 6, где белые не имеют простого выжидательного хода. После 1.qа2 они не только отдают королю поле b5, но и отказываются от мата 2.q:b7Х в ответ на 1. ... b6-b5. Вместо этого они на 1. ... b5 сыграют 2.nс4Х!, пользуясь тем, что чёрная пешка сама заняла свободное поле. Кроме того, на ход 1. ... kа7 белые ответят уже не 2.q:b7Х, а 2.nс6Х.

Эти две небольшие задачи, в которых так различно представлен замысел (предоставление свободного поля королю при Zugzwang’e), дают нам возможность высказать наше отношение и к свободным полям, предоставляемым на первом ходу. Это предоставление не может быть самоцелью (за редкими исключениями), а должно углубить и украшать стратегическую тему задачи. Примером такого предоставления свободных полей могут служить задачи № 58 и № 94.

Стратегические темы. Посмотрим теперь, какие стратегические идеи может таить в себе первый ход белых. Остановимся прежде всего на открытии линий.

Возьмем простейший пример: белая фигура занимает линию, по которой дальнобойная черная фигура могла бы дать шах белому королю. И вот на первом ходу белые уводят эту фигуру, очищая линию для шаха черных.

№7 А. Уайт

"G. С.", март 1920

!""""""""#
$*+*R*+*K%
$+*+*+*+*%
$*+*+*Q*+%
$+*+*+*+*%
$*+*+*N*+%
$+b+*+*+*%
$*+pB*+*+%
$+wVl+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1.qа1).

В задаче № 7 белый ферзь уводится с линии а1-h8, открывая возможность черному ферзю и слону попасть на эту диагональ и объявить шах белому королю. Но белый ферзь не покидает линии, а движется по ней до конечного пункта. На 1. ... q:а1+ последует 2.с3Х. На 1. ... qb2+ 2.bс3Х и на 1. ... bb2+ 2.с3Х.

№8 С. С. Левман

"Magyar Sakkvilag", 1927

!""""""""#
$*+*+*R*K%
$+*+*+n+v%
$tO*+*+lN%
$+*+*+*+*%
$*+*+*+*O%
$+*+*+b+o%
$*B*+*+w+%
$+*+*+rQ*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1.rа1).

В задаче № 8 белые своим первым ходом уводят свою фигуру с той линии, по которой в будущем будет двигаться другая белая фигура, но не просто уводят, а заставляют ее проделать весь путь по этой линии — до конечного пункта. Значение этого движения ладьи становится вполне ясным лишь после ответа черных 1. ... qg3!, на что последует 2.qb1Х. Белые отводят ладью на край доски (нельзя 1.rf2 из-за 1. ... q:g1), а следом за ней движется белый ферзь, чтобы, встав вплотную около ладьи, объявить мат.

В этой задаче ладья играет, однако, известную роль сама по себе: она матует в двух вариантах (при 1. ... b5 2.r:а6Х и 1. ... q:g1 2.r:g1Х). Возможны, однако, такие положения, когда белая фигура, отводимая на край доски с целью открыть линию для другой, движущейся вслед белой фигуре, не играет сама никакой роли, даже не участвует ни в одном мате. Такое движение двух белых получило название бристольской темы. В двухходовках она встречается очень редко. В качество примера интересного осуществления этой идеи в двухходовке приведём задачу № 9.

№9 Ф. Симхович

III пр. "Leipziger Tageblatt", 1925

!""""""""#
$*+*Q*+*T%
$+*+*+tV*%
$*+*M*Wb+%
$+*+*NpN*%
$o+*+*L*+%
$+*+*R*Ro%
$k+*+pMpB%
$+*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1.rа3).

В этой задаче ладья е3 на первом ходу уходит на самый угол доски, — на первый взгляд это движение непонятно. Почему не встать ладьей на d3 или с3, — ведь и в том и в другом случае создается угроза 2. rg4Х — с матом. Тонкий смысл первого хода становится ясен лишь при ответе 1. ... qс6+. В начальном положении задачи, когда ладья стоит на е3, белые на этот шах могли бы ответить просто 2.n:е6Х, теперь же это невозможно, но зато белые матуют ходом 2.rg3-b3Х!!, пользуясь тем, что конь g5 защищен ферзем d8. Таким образом, в этой задаче проведена "бристольская тема" в ее чистом виде, так как ладья на а3 самостоятельной роли не играет. Остальные варианты этой прекрасной задачи таковы: 1. ... k:е5 2.rgd3Х; 1. ... q:g6 2.rgf3Х; 1. ... q:е5 2.raf3Х; 1. ... nd3 2.n:d3Х.

[Связывание] и [развязывание]. Белые могут своим первым ходом связать свою или чужую фигуру, а также и развязать любую фигуру. Но развязать первым ходом свою фигуру, вообще говоря, нехорошо — это слишком грубый способ для достижения мата. Поэтому развязывание белой фигуры на первом ходу встречается сравнительно редко. Так же редко встречается и связывание на первом ходу черной фигуры: такой ход сразу обезоруживает черных, лишает их возможности защищаться. Поэтому нам предстоит рассмотреть только два случая: 1) связывание белой фигуры и 2) развязывание черной.

Что значит связанная фигура? Это значит, что какая-нибудь фигура так стоит в отношении своего короля, что либо совсем не может двигаться, либо может ходить только по линии связывания. Связать свою фигуру на первом ходу, значит поставить её на линию между своим королем и дальнобойной фигурой противника.

№10 А. Эллерман

"G. C.", март 1919

!""""""""#
$*+*+*N*+%
$+o+*O*+m%
$*Rv+oLbP%
$+q+*+*T*%
$*K*+*+*B%
$P*+*P*+*%
$*+*+*+*+%
$+*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1.kа5).

Пример связывания белой фигуры мы видим в задаче № 10. В начальном положении белый ферзь свободен и может двигаться в любом направлении. После первого же хода он связан и может двигаться только по линии связки, то есть на поля с5, d5, е5, f5 и g5. Таким образом, первый ход белых в этой задаче содержит момент связывания белой фигуры. На 1. ... с5 белые ответят 2. qf1X. Этот ход становится возможным потому, что на линию связки встала черная фигура, и теперь белый ферзь развязан. Другое развязывание белого ферзя получится при ходе 1. ... bd5, на что последует 2.qb2X.

№11 Э. Э. Вестбери

II пр. "G. С.", март 1917

!""""""""#
$v+*+b+*+%
$O*+*+*+*%
$rV*L*+*+%
$+mRo+p+*%
$*+*+*P*+%
$+*+*Qm+*%
$*+*+*K*+%
$+*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1.rс8).

Второй пример связывания белой фигуры мы находим в задаче № 11. В начальном положении белый ферзь свободен, но после первого хода он уже связан. Развязывается он лишь при ответах черных 1. ... nd4 или 1. ... d4.

№12 П. Неунывайко

Журн. "64", 1927

!""""""""#
$v+*VnN*K%
$T*+*+oRb%
$t+*+o+*+%
$+*RmL*+*%
$*O*+*O*B%
$+*+*O*+*%
$*W*+*+*+%
$+*+q+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1.rс4).

В задаче № 12 мы находим развязывание черной фигуры на первом ходу. Белая ладья при своем отходе освобождает черного коня, который получает возможность играть во все стороны. Здесь мы имеем прямое развязывание черного коня.

№13 Р. Виндль

II пр. "G. С.", апрель 1919

!""""""""#
$*+*+*+*+%
$+*+*O*+*%
$kO*+*+*+%
$O*+n+*Q*%
$rW*+l+*+%
$+*P*+*+*%
$*+*Ob+*+%
$+*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1.с4).

В задаче № 13 мы видим уже не прямое, а косвенное развязывание черной фигуры: состоит оно в том, что на линию связки становится белая фигура, и благодаря этому черная фигура получает свободу.

Тема заграждения. Тема заграждения состоит в том, что белая фигура делает такой первый ход, который преграждает путь определенной черной фигуре и тем не даст ей возможность сделать защитительный ход.

№14 Г. Гвиделли

"G. С.", 1917

!""""""""#
$*+*+*+*+%
$+*+*+bRo%
$*+*+*B*+%
$+*N*WpM*%
$*P*L*+*+%
$+*O*No+o%
$*+o+*Q*+%
$T*+vK*Mr%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1.bа2).

При первом взгляде на позицию (№ 14) может показаться, что задача решается при любом отходе bf7 по линии а2—g8. На самом же деле решает только ход 1.bа2, так как в противном случае черные будут иметь возможность защититься от угрозы 2.rе7Х ходом 1. ... rа6 или 1 ... rа7.

№15 К. Грабовский

II пр. "G. С.", февраль 1918

!""""""""#
$*+n+vTmB%
$+*+*+l+*%
$*+*+o+rO%
$+*+*+*+*%
$*+*+b+*+%
$+*+*+*+*%
$*+*+*+*+%
$+*+*+*+k%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1.rg2).

Еще тоньше проведена эта тема в задаче № 15. Почему нужно отступить ладьей g6 именно на g2, а не на g3, g4 или g1? А дело в том, что на угрозу белых 2. bg6Х черные могут ответить 1. ... bе6! и если белая ладья на первом же ходу но станет на g2, то белый слон окажется связанным и не сможет дать мата.

№16 Г. Гвиделли

"G. С.", окт. 1914

!""""""""#
$*+*+*+*B%
$T*+oOn+*%
$p+*+*+q+%
$+*+*+p+*%
$r+*+*+*M%
$+b+lO*V*%
$k+*OoT*+%
$N*+*M*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1.bb2).

Антикритический ход. В заключение остановимся на так называемом антикритическом ходе. Для этого нужно выяснить сначала, что такое критическое поле. В задаче № 16 таким является поле d4 — потому что мат ладьей на d4 не проходит из-за того, что при этом для короля освобождается поле с3. После того как слон h8 встал на b2, мат ладьей на d4 уже возможен. При своем движении с h8 на b2 слон как бы перешагнул через критическое поле, — поэтому-то такой ход называется антикритическим. Но оказывается, что в задаче имеются еще два критических поля. Действительно, при ходе 1. ... rf4 белые не могут дать мат ходом 2.nе5Х, так как при этом белый слон отрезается от поля с3. Но после того как слон перешагнул через критическое поле (е5), этот мат становится возможным. Но этого мало. При ответе 1. ... nf3 белые, до своего первого хода, не могут матовать ходом 2.f6Х, так как поле с3 опять-таки становится свободным. После же первого хода белых, после того как слон перешагнул через критическое поле f6, этот мат становится возможным. Таким образом, ход 1.bb2 является антикритическим не только в отношении поля d4, но также и в отношении полей e5 и f6.

II. Ход черных. Защита.

В таких задачах, где первый ход белых создает известную [угрозу], черные своим ходом стремятся как-нибудь парировать эту угрозу, защититься от нее. Чем больше возможностей [защиты] у черных, чем разнообразнее пути защиты, тем труднее белым дать мат на втором ходу и тем содержательнее и интереснее задача.

Защита черных может быть непосредственной, то есть прямой или косвенной. Прямая защита может заключаться в том, что черные организуют прямую защиту того поля или той линии, с которой им грозит мат, или объявляют шах белому королю.

№17 Г. Альвей

"Chess Problems", Б. Лоуса

!""""""""#
$v+t+*+*+%
$+*+*N*+o%
$m+*+r+*+%
$+o+*+*Nk%
$m+*L*+*O%
$Q*+*+p+*%
$o+*+*V*W%
$+*+*+bB*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. rе1).

В задаче № 17 мы находим прямую защиту от мата. Белые грозят матом 2.nе6Х. Значит, черным нужно как-то защитить поле е6. Защитить его черные могут различными способами, а именно: 1. ... bd5, 1. ... rс6, 1. ... nс5 и так далее. Все это прямые защиты, которые легко парируются белыми. 1. ... bd5 2.nf5Х (поле d5 заблокировано), 1. ... rс6 2.rс4Х (слон а8 перекрыт), 1. ... nа6-с7 (с5) 2.qb4Х (ладья с8 перекрыта), 1. ... nа4—с5 2.qb2Х (ладья с8 перекрыта, а поле с5 заблокировано), 1. ... qe5 2.rd1Х (поле е5 заблокировано), 1. ... qd6 2.b:f2Х. Но в задаче есть и одна косвенная защита 1. ... bе3. Она заключается в том, что ладья е1 отрезается от поля с5 и поэтому белые не могут осуществить угрозу мата конем. Они должны сыграть 2.q:е3Х [1].

№18 А. П. Гуляев

Поч. отз. конк. "64", 1926

!""""""""#
$*+*+*+*+%
$+*Ko+*+*%
$*+*NvBq+%
$OrPl+m+t%
$t+*+*+*+%
$OpO*V*N*%
$*+mW*+*+%
$+b+r+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. nе2).

Косвенная защита черных гораздо более многообразна и интересна, чем прямая, непосредственная защита угрожаемого поля. В задаче № 18 белые грозят матом 2. n:с3. Черные имеют и прямую защиту от неё 1. ... rс4, но центр задачи в разнообразных косвенных защитах. Во-первых, черным достаточно развязать своего ферзя, чтобы устранить угрозы, — для этого они занимают какой-нибудь фигурой поле d4. Но на 1. ... rd4 последует 2\. b6Х, на 1. ... nс2-d4 2. bе4Х , на 1. ... nf5-d4 2. qе4Х и на 1. ... bd4 2. qg2Х. Кроме того, черным достаточно отступить слоном е6, так как при этом черный король получает свободное поле. Но на 1. ... bf7 белые отвечают 2. q:f7Х, а на 1. ... bg8 2. q:g8Х.

№19 Г. Хескот

"Hampshire Post", 1916

!""""""""#
$*+*+b+*K%
$+*+*O*Q*%
$r+*+*+*+%
$+*L*+*+*%
$*O*+*N*+%
$+*V*+m+*%
$vN*+*+*+%
$+*R*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. ba4).

Некоторые иные способы косвенной защиты мы находим в задачах №№19 и 20. В первой из них (№19) белые грозят матом 2. rс6Х. У черных есть и прямая защита 1. ... nd4, на что последует 2. q:с7Х, но есть и косвенная защита 1. ... с5!, отнимающая у ферзя поле d4. На этот ход белые ответят матом 2. qа7Х. Здесь косвенная защита состоит в перекрытии линии действия белой фигуры. Или же 1. ... ne5! 2. qg1Х.

№20 С. П. Крючков

III пр. конк. "64", 1926

!""""""""#
$*+*+*+*K%
$+*+oR*+*%
$*O*+*+*+%
$+b+l+*+*%
$*+*MoO*+%
$Bo+*+*+*%
$v+*QnTo+%
$V*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. qc3).

В задаче № 20 белые грозят дать мат ходом 2. qс4Х. У черных есть интересная косвенная защита — отступить куда-нибудь конем: тогда белый ферзь окажется связанным. Но при каком-нибудь безразличном отступлении коня может получиться мат 2. rе5Х, — поэтому черные должны очень точно выбирать, куда отступить конем. Но на 1. ... nс6 последует 2. bс4Х (поле с6 заблокировано), на 1. ... nе6 2. r:d7Х и на 1. ... nf3 2. n:f4Х. Здесь косвенная защита. состоит в связывании той белой фигуры, которая грозит матом.

В дальнейшем, при рассмотрении идей и тем двухходовой задачи, мы будем иметь возможность познакомиться подробно с различными стратегическими моментами, связанными с защитой черных. Каждая новая защита со стороны черных образует новый вариант, и чем больше стратегических моментов в этой защите, тем выше мы ставим саму задачу. Эти стратегические моменты сводятся к перекрытию или связыванию белых фигур, а также к развязыванию черных фигур. Эти стратегические моменты иногда определяют весь характер задачи.

Есть и такие темы, связанные с ходом черных, которые составляют все содержание задачи, весь стержень ее. Такова, например, [тема кольца] [[3]], в качестве примера которой мы приводим задачу № 21.

№21 Г. Хескот

I пр. конк. "Hampstead Express", 1905

!""""""""#
$*+*+*+k+%
$On+*R*Pq%
$o+*+*+*+%
$T*+l+*+t%
$n+*M*+*+%
$+p+*O*+*%
$bB*+*+*O%
$+*Rv+*Vw%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. rс7).

Тема кольца заключается в том, что черный конь имеет возможность, в целях защиты, описать на доске полный круг, то есть встать на любое из доступных ему полей, причем на каждый его ход следует особый мат. В задаче № 21 тема эта проведена блестяще. Белые грозят 2. nс3Х, — при отходе коня d4 эта угроза не проходит. На 1. ... rс2 последует 2.b4Х, на 1. ... nе2 2.q:h5Х, 1. ... nf3 2. qe4Х, 1. ... nf5 2. re5Х, 1. ... nе6 2. re7-d7Х, 1. ... nc6 2. rc7-d7Х, 1. ... nb5 2. rc5Х, 1. ... n:b3 2. qd3Х. Конь d4 описал полный круг.

В этой задаче мы видим максимальную свободу движений черного коня. Эта же тема может быть применена и к прочим черным фигурам: дать им, в целях защиты, максимум свободы передвижения — для слона, ладьи, ферзя, пешки и даже короля.

№22 Н. Максимов

"Шахматный Журнал", 1896

!""""""""#
$*+*+q+*+%
$+r+*+*+*%
$*+*O*+*+%
$+*+l+nK*%
$*P*+*+*+%
$+*+o+*+*%
$*+*P*+*+%
$+*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. qa8).

Так, в задаче №22 мы видим, как черному королю дана возможность отступить на одно из 5 свободных полей (есть задачи, где король имеет 6 и даже 7 свободных полей). Мы не будем подробно останавливаться на этих темах и укажем лишь, что здесь соприкасаемся с областью так называемых рекордных задач (максимумов). В этих задачах автор стремиться выразить какую-нибудь тему в максимальном количестве вариантов, - примером этой темы является и задача №22. Иногда даются и такие задания: подставить белого короля под возможно большее число шахов, дать белым ферзем возможно большее число матов и т.д. Однако увлечение рекордными задачами значительно ослабело сейчас, когда к задаче подходят не только с формальными требованиями.

Ново-американская школа, в противовес к прежним, обратила сугубое внимание на момент защиты. Она выдвинула положение, что задача должна состоять не только из остроумной и тонкой игры белых, но также из тонкой и изобретательной игры черных. Это внесло в двухходовку целый ряд стратегических идей, которые чрезвычайно оживили эту область задачной композиции. Новая школа сделала черных, то есть защищающуюся сторону, равноправной борющейся стороной — и в этом ее главнейшая заслуга.

III. Второй ход белых (мат).

В двухходовой задаче второй ход белых является матующим. Позиция, получающаяся после второго хода белых, называется либо просто матом, либо матовой картиной.

Ко второму ходу белых, так же как и к первому, предъявляется ряд требований, - некоторые из них мы считаем формальными, другие же несомненно являются идейными. Скажем прежде всего несколько слов о формальных требованиях, предъявляемых ко второму ходу белых.

Матующий ход белых должен быть, по возможности, более скрытым, замаскированным, - это затрудняет решение. Нужно избегать на матующем ходу забирать черную фигуру (пешки в счет не идут), - так как это выглядит очень грубо. Исключения допускаются, но лишь в отношении побочных малозначащих вариантах или тех случаев, когда битье черной фигуры непосредственно входит в тему задачи. Безусловно обязательно, чтобы в главных (идейных) вариантах на каждый ход черных у белых был только один определенный матующий ход. Если на какой-нибудь ход черных белые могут матовать несколькими способами, по-разному, то в задаче получается дуаль (одна или несколько). Насчет дуалей существуют различные мнения. Английские авторы, например, считают недопустимой какую бы то ни было дуаль в задаче – даже в побочном варианте. Большинство проблемистов не придают, однако, дуали такого значения, если только она не попадается в главных вариантах.

Мат может быть прямой, когда белая фигура непосредственно нападает на короля и тому некуда укрыться. Мат может получиться также в результате того, что какая-то белая фигура отходит, открывая стоящую позади нее дальнобойную фигуру, — такой мат будет называться батарейным. Если мат объявляет слон (или ферзь по диагонали), то такой мат называют диагональным. Мат же ладьей (или ферзем по вертикали или горизонтали) называется фронтальным.

Художественная (или иначе — чешская) школа выдвинула и обосновала понятие чистого и правильного мата. Чистым называется такой мат, когда каждая клетка вокруг черного короля либо занята черными фигурами, либо охраняется какой-нибудь одной белой фигурой. Если на соседнее с королем поле бьют одновременно две белых фигуры, то такой мат будет уже нечистым. Нечистым будет также и такой мат, когда какое-нибудь соседнее с черным королем поле одновременно и занято какой-нибудь черной фигурой и находится под ударом белой фигуры. При этом, если в чистой матовой картине принимают активное участие все имеющиеся в задаче белые фигуры (исключение допускается лишь в отношении белого короля и пешек), то такой мат принято называть еще и правильным. Если в матовой картине имеется какая-нибудь связанная черная фигура, то мат будет чистым лишь в том случае, если связанная черная фигура оказывает известное влияние на матующую фигуру, то есть, иными словами, если мат проходит лишь благодаря связанности этой фигуры, — будь эта фигура свободна, мат не проходил бы. Поясним примерами.

№23 М. Фейгль

I пр. "Tidskrift", 1904

!""""""""#
$m+v+*+nK%
$+*+*+*+*%
$*+*+*+*+%
$+*QpL*O*%
$t+*Mb+rP%
$+*+*+*+*%
$*+*N*P*+%
$+*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. qа3).

В задаче № 23 мы находим несколько правильных матов. Например, на 1. ... r:а3 белые отвечают 2. nс4X. При изучении получившейся матовой картины мы видим, что мат чистый: каждое из полей вокруг черного короля охраняется лишь одной белой фигурой (поля d5 и f5 — слоном, e4 и f4 — ладьей, d6 и f6 — конями и сб — пешкой), поле же d4, занятое черным конем, не атаковано белыми. Но этот мат еще и правильный потому, что в мате принимают непосредственное участие все белые фигуры (белый король, а также пешки f2 и h4 в счет не идут). Правильные маты получаются также в вариантах 1. ... gh 2. f4X и 1. ... n~ 2. nf3X. При проведении угрозы 2. qg3X мат, вообще говоря, получается нечистый, но если черные снимут ладью слоном, то и этот мат будет чистым и даже правильным. Таким образом, в этой задаче мы насчитали целых четыре правильных мата.

№24 С. Лойд

"Wilkes Spirit of the Times", 1867

!""""""""#
$*+*+*+*+%
$+*+*+n+*%
$*+*+o+*+%
$+*K*+*+*%
$*+*+l+*+%
$+*+*+*+r%
$*+*B*+rM%
$+*+v+*+q%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. rf3).

В задаче № 24 мы находим несколько чистых матов, но всего лишь один правильный. Правильный мат получается лишь в варианте 1. ... k:f3 2. ng5X. В вариантах 1. ... b:f3 2. qb1X и 1. ... n:f3 2. qh7X маты получаются чистые, но так как белая ладья совершенно в них но участвует, то они не являются правильными.

№25 И. Шелль

"Casopis", 1919

!""""""""#
$*+*+*+*+%
$B*+*+*+t%
$l+*+*+o+%
$+r+*+*+*%
$*+*+*+*+%
$+*+*+*+*%
$kQ*+*+*+%
$+*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. rh5).

Рассмотрим еще маты, получающиеся в задаче № 25. На 1. ... r:h5 последует 2. qb6X (угроза, содержащая правильный мат), а на 1. ... k:а7 2. rа5X (снова правильный мат). Но в задаче есть и еще один правильный мат 1. ... r:а7 2. qb5X. На первый взгляд может показаться, что поле а5 находится одновременно под ударами двух белых фигур — ферзя и ладьи, но эхо лишь обман зрения: ладья держит лишь поле b5, а через белую фигуру она влиять не может.

№26 З. Мах

"Nove Mody", 1867

!""""""""#
$k+*+*+*+%
$+*+*+*+q%
$*+r+*P*+%
$+*MlP*+*%
$*+*+*R*+%
$P*+*+*+*%
$*+*+p+*+%
$+*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. re4).

В задаче № 26 мы встречаем правильные маты при связанной черной фигуре. На 1. ... k:с4 последует 2. qd3X, а на 1. ... k:с6 2. qb7X. Эти оба мата правильные, так как в обоих случаях момент связки черного коня имеет существенное значение при мате. То обстоятельство, что поле с5 одновременно занято черным конем и атаковано белой фигурой, не нарушает чистоты матовой картины. В задаче есть и еще один правильный мат 1. ... k:е5 2. qh5X.

Эхо-мат. Эхо-матами называется такая группа матов в одной задаче, которые полностью сходны между собой по матовой картине, то есть поля вокруг черного короля в одном случае заняты или защищены так же, как и в другом. При этом предполагается, что король получает во всех этих случаях мат на клетке какого-нибудь одного цвета.

№27 А. Челенджер

"The Morning", 1897

!""""""""#
$*+k+*+*+%
$+*+*+*O*%
$oQ*+*+o+%
$+*+*+l+n%
$*+*+o+t+%
$+*+*+n+*%
$*+*+*+*+%
$+*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. qb7).

В задаче № 27 на 1. ... gh последует 2. qf7X, а на 1. ... ef 2. qd5X. Нетрудно убедиться, как сходны между собой оба эти мата, которые и называются эхо-матами.

№28 Г. Готтшаль

"Bohemia", 1907

!""""""""#
$m+n+*+*+%
$+*+*+*Q*%
$*+o+l+*+%
$+*+*+*+*%
$*+*+*+*N%
$+*K*+*+*%
$*+*+*+*+%
$+*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. qh7).

Но бывает и так, что картина мата полностью повторяется, но черный король стоит уже на поле другого цвета (см. задачу № 28 — варианты 1. ... n~ 2. qf5X и 1. ... kf6 2. qe7X). Такие эхо-маты называются хамелеонными.

Длинный мат. Длинными матами называются маты белым ферзем, которые даются им с дальних полей, причем один мат дается по диагонали, а другой по горизонтали. Обычно эти длинные маты ферзем происходят в результате того, что черные заблокировали какие-нибудь поля или перекрыли свои же фигуры. В приведенных двух примерах мы находим эти длинные маты, проведенные с большим искусством.

№29 К. Грабовский

I пр. конк. "Tygodnik іll.", 1913

!""""""""#
$*+q+*+*+%
$+*+*+*+*%
$*+*+*+*B%
$+oR*+*+*%
$o+*L*+*+%
$+wN*+*+*%
$*To+pO*+%
$+*+*Mk+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. rh5).

В задаче № 29 белые своим первым ходом создают угрозу 2. qс5X. на 1. ... qс4 последует 2. qh8X, а на 1. ... q:с3 2. qg4X. Это и есть "длинные маты". Тонкость первого хода состоит в том, что 1. rf5 не проходит из-за ответа 1. ... q:с3!

№30 А. Уайт

I пр. "G.С.", май 1918

!""""""""#
$*+*+*+*+%
$+*Oq+*V*%
$k+bWo+*+%
$+*+*+*+*%
$*+*+r+*+%
$N*+l+*+*%
$*+*P*+*R%
$+*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. rb4).

В задаче № 30 "длинные маты" проходят в вариантах 1. ... е5 2. qhЗX! и 1. ... b~ 2. qh7X. На 1. ... qd5 последует 2. bb5X, а на 1. ... q:d7 2. bс4X. Но самый интересный вариант в этой прекрасной задаче таков: 1. ... qd4! 2. rb3X! (черный ферзь перекрыл слона g7 и заблокировал поле d4).

Тема возвращения. Тема эта состоит в следующем: та же белая фигура, которая двигалась на первом ходу, делает и второй ход, возвращаясь к своему исходному положению. Это движение белой фигуры бывает иногда связано с очень интересными комбинациями.

№31 О. 3ахман

I пр. конк. Герм. Ш. Союза, 1923

!""""""""#
$m+*+*+*+%
$+*+q+*+*%
$*+*Pb+*K%
$O*+*+*R*%
$rW*L*+*+%
$+*+*O*+*%
$n+*Oo+*+%
$+*N*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. bc4).

B задаче № 31 первый ход белых, действительно, очень хорош: помимо того, что черный король получает еще одно свободное поле (с4), белые в то же время развязывают черного ферзя, который может отойти с шахом. Но на 1. ... q:d6+ - последует 2. bе6X! Это и есть "тема возвращения", — белый слон вернулся на свою первоначальную позицию. Грозит 2. qg4. На 1. ... qb7 последует 2. bb5X, а на 1. ... qb1 2. bb3X.

№32 М. М. Барулин

IV пр. конк. "Известий", 1923—25

!""""""""#
$*+*K*+*+%
$+*+*R*Q*%
$o+rO*P*O%
$T*+b+*+t%
$*NnL*+*+%
$+*+*+*Ov%
$*P*M*Wo+%
$+*+*+*B*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. rd3).

Ту же роль, которую в задаче № 31 играет слон, в задаче № 32 выполняет белая ладья. Белые грозят матом Лd3. На 1. ... q:f6+ последует 2. rе7X! (тема возвращения). Остальные варианты таковы: 1. ... Л d5 2. nс2X, 1. ... n:с4 2. rс4X, 1. ... bf5 2. f7X!, 1. ... rа3 2. qа7X и 1. ... q:е3 2. b:е3X.

Заканчивая главу о втором (матующем) ходе белых, мы считаем необходимым указать на то, что новая школа стремится наполнить матующий ход определенным идейным и тематическим содержанием. При чтении последующих глав читатель убедится, что во всех темах новой школы (блокирование, развязывание, полусвязывание и пр.) матующий ход имеет первостепенное значение и что именно новой школе удалось придать матующему ходу стратегический характер.

IV. Перекрытие.

Тема перекрытия, как и некоторые другие темы ново-американской школы, была, конечно, известна и композиторам прошлого века, составившим много интересных задач на перекрытие. Но совершенно новое выражение и неожиданное разнообразие приобрела эта тема в руках представителей новой школы.

Тема перекрытия распадается в сущности на две неравноценные группы: перекрытие черными фигурами черных и перекрытие белых фигур (черными или белыми). Наибольший интерес представляет для нас первая группа, на которой мы и остановимся подробнее.

Тема перекрытия черных фигур черными состоит в следующем: защищаясь от грозящего мата или делая просто ход по необходимости, черные сами же перекрывают линию действия черной фигуры (ферзя, ладьи, слона или пешки), — этим обстоятельством пользуются белые и дают такой мат, который был бы невозможен, если бы черные не перекрыли свою фигуру.

Поясним на примере.

№33 Г. Венинк

III пp. "G.С.", март 1919

!""""""""#
$*W*+*+*+%
$+n+*V*+*%
$*+n+vT*+%
$+*+m+*+*%
$*+*+p+*Q%
$R*Pl+*+*%
$b+*+rM*+%
$B*+*K*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. nb7—а5).

Перед нами прекрасная задача Г. Венинка, где показано, как черный конь несколько раз перекрывает черного ферзя. Белые грозят матом 2. bc4X. Черные могут защититься от этой угрозы, отступив куда-нибудь конем d5 и защищая тем самым поле с4 при помощи слона е6. Но куда отступить конем?

На 1. ... n:с3 последует просто 2. r:с3Х. На 1. ... nе3 белые сыграют 2. rd2Х, пользуясь тем, что поле е3 заблокировано (см. глава "Блокирование"). Остаются еще четыре отступления коня. Рассмотрим каждое из них в отдельности.

Предположим, что черные сыграли 1. ... nb6. Что произошло? Они перекрыли черного ферзя, отрезав его от поля b1, и теперь белые матуют ходом 2. bb1Х. Если черные сыграют 1. ... nb4, то белые ответят 2. c4Х!, пользуясь тем, что конь перекрыл черного ферзя и отрезал его, от пункта b3, а также перекрыл и слона е7. На 1. ... nс7 белые сыграют 2. nе5Х (конь перекрыл ферзя по диагонали), а на 1. ... nf4 2. qg3Х!, пользуясь тем, что конь одновременно перекрыл и ферзя b8 и ладью f6.

Какой можно сделать общий вывод из этого примера?

Дело, очевидно, не в том, чтобы случайно провести в задаче перекрытие одной черной фигуры другой: такие случайные перекрытия бывали часто и у старых композиторов. Ново-американская школа поставила себе шире цель: добиться в задаче нескольких перекрытий, причем каждый раз (то есть на каждое новое перекрытие) получается новый мат со стороны белых. В вышеприведенной задаче мы находим четыре таких мата (различных), которые стали возможны лишь в результате перекрытия черных фигур. Композиторы новой школы стали изучать разнообразные комбинации, возникающие из этой темы, и достигли блестящих результатов. Они занялись изучением того, какие фигуры могут быть перекрыты и какие фигуры могут сами перекрывать другие фигуры, — это значительно обогатило круг комбинаций шахматной композиции.

В задаче № 33 мы видим, что черный конь перекрывает черного ферзя. В задаче № 34 мы находим перекрытие черной ладьи.

№34 И. Гартонг

"G. С.", октябрь 1919

!""""""""#
$*+*+*MbV%
$+*+v+*Q*%
$*+*+*T*+%
$+*+*+*+r%
$*+*L*+*M%
$K*+*+*+*%
$*+p+*+*+%
$+*+*R*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. kb4).

Первый ход в задаче № 34 нельзя признать удачным, так как он отнимает у черного короля поле с3, но комбинация, проведенная в задаче, очень изящна. Грозит 2. rd5Х. У черных есть несколько защит: 1. ... bс6, но на это последует 2. qа7Х (ладья f6 теперь перекрыта), 1. ... b:f5 2. qg1Х (снова ладья перекрыта, но по другой линии), 1. .. . ne6 2. q:d7Х (опять перекрыта ладья) и, наконец 1. ... nf5 2. qg4Х, пользуясь тем, что перекрыты и ладья и слон.

№35 Д. Венрайт

I пр. "G. С.",май 1914

!""""""""#
$v+*+*+*+%
$W*O*N*+k%
$*V*B*LpO%
$+*+*+b+*%
$*+*+*+*P%
$+*+*+*+*%
$o+*+*+*+%
$+*+q+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. bс8).

В задаче № 35 мы находим перекрытие обоих черных слонов. Белые грозят матом 2. ng8Х. Лучшая защита черных — продвинуть пешку с7 и тем связать коня с7. На 1. ... cd последует конечно, 2. q:d6Х. Но на 1. ... с6 последует 2. qf3Х (слон a8 перекрыт), a на 1. ... c5 2. qа1Х (перекрыт слон b6). На первом ходу белые обязательно должны стать слоном на с8, так как при другом отходе слона черные защитятся от мата ходом 1. ... qb8!

В задаче № 33 мы видели, как черная фигура порекрывала черного ферзя. Может ли, однако, черный ферзь сам перекрывать другие черные фигуры? На первый взгляд это кажется невозможным, на самом же деле это задание было осуществлено композиторами ново-американской школы, и притом неоднократно. Приводим одну из лучших задач на эту тему, где она была впервые выражена (см. № 36).

№36 Г. Гвиделли

I пр. "G. С." декабрь 1915

!""""""""#
$*+t+*+*+%
$+*+*Tm+*%
$*+*N*+*O%
$Rw+*+*Lp%
$*+*+vR*+%
$+*+*Q*O*%
$*+*+*+*+%
$+*Bb+*Km%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. qd4).

Белые грозят матом 2. qf6Х. У черных есть три любопытные защиты: 1. ... qc5!, 1. ... qe5 и 1. ... qd5. Ho в первом случае черный ферзь перекрывает ладью с8, и белые получают возможность дать мат ходом 2. r:е4Х. Во втором случае черный ферзь перекрывает ладью е7, и белые матуют ходом 2. n:е4Х. И, наконец, в третьем случае черный ферзь перекрывает черного слона е4, и белые матуют ходом 2. qg7Х. Все три тематических варианта этой задачи производят прекрасное впечатление.

№37 А. Эллерман

IV пp. "G. С.", январь 1921

!""""""""#
$*+*+*+mB%
$R*+*+*+*%
$rK*+l+*+%
$+oQ*Oo+*%
$o+*+tO*+%
$+*+v+*Pb%
$*+*Wo+*+%
$+*+*+*V*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. g4).

В задаче № 37 перекрывающей фигурой явится ладья е4. Белые грозят матом 2. gfХ, — для защиты oт этой угрозы белым достаточно отступить куда-нибудь ладьёй e4. Но оказывается, что, отступая, эта ладья неизбежно перекрывает какую-нибудь черную фигуру. Действительно, на 1. ... rb4 последует 2. kа5Х (перекрыт черный ферзь), на 1. ... rс4 2. k:b5Х (перекрыт слон d3), на 1. ... rd4 2. q:е5Х (черный слон g1 перекрыт, и белый ферзь получает возможностъ двигаться), на 1. ... rеЗ 2. qс6Х (снова перекрыт слон и белый ферзь развязан, но матует уже с другого поля).

№38 Т. Р. Доусон

I пp. "Western Daily Mercury", 1913

!""""""""#
$*Nv+*+b+%
$T*+*+*R*%
$t+*L*+*+%
$O*+*+*+*%
$*+*+*+nB%
$+*+*+*+*%
$*+q+*+*V%
$+*+*K*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. nd7).

Самую любопытную группу перекрытий образуют, однако, те комбинации, которые возникают при взаимном перекрытии черных фигур, например ладей и слонов. Мы познакомим наших читателей со взаимным перекрытием на одном и том же поле слона и ладьи (смотрите задачу № 38). Своим первым ходом белые создали угрозу 2. qс5Х. Ha 1. ... b:d7 последует 2. bс7Х, а на 1. ... r:d7 2. rg6Х. При рассмотрении этих двух матов мы видим, что они стали возможны потому, что в первом случае слон перекрыл линию ладьи, а во втором — ладья перекрыла линию слона — оба раза перекрытие происходит на поле d7. Этих перекрытий белые достигли тем, что поставили на поле пересечения ладьи и слона белую фигуру — данном случае, коня. В задаче есть еще интересные варианты: 1. ... rс7 2. qh6Х и 1. ... rс6 2. q:h2Х ("длинные маты").

№39 E. И. Kyббель

"G. C.", декабрь 1916

!""""""""#
$*+*+*+*V%
$+*+*+bNv%
$*+*+*+*T%
$+*+m+*T*%
$p+l+*N*+%
$Po+o+*Q*%
$*P*+*+*M%
$+*+k+*B*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. ng6).

Та же комбинация проведена и в задаче № 39. Своим первым ходом белые становятся на поле пересечения черной ладьи h6 и слона h7, создавая сразу 2 угрозы: 2. qс7Х и 2. qf4Х. Hа 1. ... b:g6 белые ответят 2. qс7Х, а на 1. ... r:g6 2. qf4Х. Сущность комбинации состоит в том, что, беря белую фигуру, черная фигура тем самым перекрывает линию действия другой черной фигуры (слон порекрывает ладью, а ладья - слона).

Эта комбинация носит имя известного композитора Новотного и обычно называется "темой Новотного".

№40 Э. Палькоска

I пр. "G. С.", март 1914

!""""""""#
$*+*Tv+*+%
$+*N*+*+*%
$*PrOo+*+%
$Nk+*+*+*%
$*+*Lo+*+%
$BrO*+*Q*%
$*+*+*+*+%
$Vt+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. bс1).

Несколько иную комбинацию мы находим в задаче № 40. Построена она на цугцванг. Интересующую нас комбинацию мы найдем в этой задаче дважды: при взаимном перекрытии черных слонов и ладей на одном и том же поле. Ha 1. ... bb2 последует 2. rb4Х, а на 1. ... rb2 2. q:с3Х. Здесь мы имеем взаимное перекрытие слона и ладьи на одном и том же поле. Ту же комбинацию мы находим и на другом конце доски: 1. ... bd7 2. q:d6Х и 1. ... rd7 2. rс4Х.

Такое взаимное перекрытие на одном и том же поле двух разноходящих черных фигур (то есть таких фигур, которые движутся различно — одна по диагонали, а другая по вертикали) получило название "темы Гримшоу".

№41 К. М. Григорьев

III пр. конк. "Volk und Zeit", 1926

!""""""""#
$*+*+*M*V%
$+*+*+b+*%
$*Mn+*+o+%
$+r+v+l+n%
$*+*+*+*+%
$+*+*+*+*%
$*+*+tPqP%
$+*+*+r+k%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. h4).

В задаче № 40 тема Гримшоу проходит вдали от черного короля. В задаче же № 41 поле пересечения ладьи и слона находится вплотную около черного короля. Защищаясь ог угрозы 2. qf3Х, черные стремятся попасть на поле е5, чтобы развязать этим самым слона d5. Ho на 1. ... rе5 последует 2. nd4Х, а на 1. ... bе5 2. nе7Х.

№42 Ф. Дженет

"G. С.", май 1916

!""""""""#
$vVq+*+*+%
$+*+o+*+*%
$*+*+*+*+%
$+*+*+*+*%
$*+p+l+o+%
$+r+n+r+*%
$*+*+*B*+%
$+*+k+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. qh8).

В задаче № 42 мы также находим тему Гримшоу, но в ней участвуют не слон и ладья, а слон и пешка. Белые грозят ходом 2. nс5Х. Hа 1. ... d6 последует 2. rf4Х, а на 1. ... bd6 2. q:a8Х.

Из этих примеров мы можем выности разницу между темами Новотного и Гримшоу. В теме Новотного на точку пересечения двух разнодвижущихся черных фигур попадает белая фигура, в теме же Гримшоу это поле пересечения не занято, и черные занимают его одной или другой фигурой, как бы добровольно.

Говоря о темах Новотного и Гримшоу нужно указать на то, что возникли они в трехходовой и многоходовой задаче, где имеется больше простора для их проведения, и оттуда уже перекочевали в двухходовку. Поэтому мы касаемся этих тем довольно бегло и намерены еще вернуться к ним во второй части нашей книги.

№43 В. Б. Райс

"Pitsburgh Leader", 1914

!""""""""#
$*+*+*+*+%
$B*+o+*+q%
$*+*Ow+*+%
$+p+l+*+*%
$*+t+*+p+%
$+*Pn+*+*%
$*+*+o+n+%
$+*+*K*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. qh1).

В задаче № 43 представлена в двухходовой форме "тема Плахутты": она отличается от темы Гримшоу только тем, что на одном поле взаимно перекрываются не разнодвижущиеся, а равнодвижущиеся фигуры, то есть такие фигуры, которые могут двигаться в одном и том же направлении, напр. две ладьи, ферзь и ладья, ферзь и слон, ферзь и пешка. В задаче № 43 взаимно перекрываются ферзь и ладья на поле е4.

Белые грозят двойным шахом и матом, от чего черные могут защищаться лишь одним способом: занятием поля е4. Ho на 1. ... qе4 последует 2. nf4Х (теперь ладья с4 перекрыта и уже не действует на поле f4, а сам ферзь связан), а на 1. ... rс4 2. nе3Х (теперь перекрыт и отрезан от поля с3 черный ферзь, а ладья связана). Провести тему Плахутты в двухходовке чрезвычайно трудно, и задачи с этой темой встречаются единицами.

Остановимся, под конец, на игре черных пешек в теме перекрытия. Мы уже видели, что черные пешки могут и перекрывать другие фигуры и сами могут быть перекрыты. Еще один пример того, как пешки могуг быть перекрыты другими фигурами, мы найдем в задаче № 44.

№44 И. Гартонг

"G. С.", март 1920

!""""""""#
$*+*+*N*+%
$+*+*+*O*%
$*+r+t+*L%
$+*+*+vR*%
$*K*+*+*+%
$+*+*+*M*%
$*+*+*Q*+%
$+*B*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. qа7).

Белые грозят матом 2. q:g7Х. Ha 1. ... bg6 последует 2. rе5Х! (черная пешка порекрыта, но в то же время развязана ладья е6, которую белые должны отрезать от поля е3), на 1. ... rg6 2. r:f5Х (снова пешка перекрыта — на этот раз ладьей), а на 1. ... g6 2. qb7Х (здесь. уже перекрыт слон). Варианты 1. ... g6 и 1. ... bg6 образуют, как нам уже известно, тему Гримшоу.

№45 А. Батори

I пр. "G. С.", октябрь 1919

!""""""""#
$*+*+rKn+%
$+o+o+pO*%
$w+*+*+*O%
$O*T*+l+p%
$p+*Pn+rV%
$+*O*+*Op%
$q+p+*+p+%
$+*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. qс4).

В задаче № 45 черными пешками перекрываются другие черные фигуры: ферзь, ладья и слон. В этой прекрасной задаче проведено 6 таких перекрытий пешками: 1. ... b6 2. nd6Х, 1. ... b5 2. qf1Х. — , 1. ... d6 2. qe6Х, 1. ... d5 2. rе5Х, 1. ... g6 2. n:h6Х и 1. ... g5 2. Кс7Х.

До сих пор мы имели дело почти исключительно с такими задачами, где перекрываемая черная фигура свободна в своих движениях. Очень интересные комбинации получаются, однако, когда перекрывается такая черная фигура, которая в начальном положении связана, а после хода черных или при втором ходе белых оказывается свободной. Мы не будем, однако, здесь останавливаться на этом сложном перекрытии, а поговорим о нем подробное в главе "Новейшие двухходовые идеи".

V. Шахи белому королю.

Конечно, и в задачах старых школ мы часто встречаем такую тему: защищаясь от грозящего мата, черные дают в свою очередь шax белому королю, но, несмотря на это, белые все же матуют своего противника на следующем ходу. Но только проблемисты новой школы всесторонне разработали эту тему, углубили ее и обогатили таким содержанием, которое и не снилось старым мастерам.

Для того, чтобы полнее познакомить наших читателей с темой шаха, нам придется разбить ее на три группы: к первой мы отнесем те случаи, когда черная фигура непосродственно объявляет шах белому королю, ко второй — те задачи, где шах получается на вскрышку, то есть черная фигура при своем движении открывает стоящую за ней дальнобойную черную фигуру (ферзя, ладью, слона), которая дает шах белому королю, и, наконец, к третьей — те позиции, где черные объявляют белым двойной шах, то есть одновременно шах двумя фигурами.

Рассмотрим задачу № 46.

№46 С. С. Левман.

III пр. конк. "Известия", 1923—25.

!""""""""#
$*Vb+*M*+%
$+*+*+*Ow%
$*+oO*+*O%
$+*Bl+p+r%
$v+*+*+*+%
$+p+nKo+*%
$*+*+p+*+%
$+*+q+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. kf4).

В начальном положении белому королю не грозит ни один шах со стороны черных. Своим первым ходом, создающим угрозу 2. е4Х, белый король становится на такое поле, с которого ему грозит сразу 5 шахов. Но на каждый из этих шахов у белых есть в запасе достаточный ответ. И действительно, на 1. ... q:f5+ последует 2. r:f5Х, на 1. ... ne6+ 2. b:е6Х, на 1. ... ng6+ или 1. ... g5+ 2. fgХ. Все четыре шаха со стороны черных — простые шахи. Ho есть еще пятый шах: 1. ... dc+ . Это уже шах на вскрышку, так как шахует не пешка, а слон, стоящий позади пешки, но теперь распространивший свое влияние и на поле f4. В ответ на этот шах белые играют 2. nе5Х (мат на вскрышку), пользуясь тем, что черные заблокировали поле с5 [2].

№47 Л. Ротштейн.

I пр. "G. С.", февраль. 1919.

!""""""""#
$m+*+*+*+%
$+o+p+*+*%
$*+*+w+*+%
$Rb+lP*Nm%
$*P*+r+v+%
$+*+o+*+*%
$*+*K*+q+%
$+*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. kс3).

В задаче № 47 мы также имеем два простых (или прямых) шаха: 1. ... q:е5+ и 1. ... qс6+. В обоих случаях черный ферзь блокирует одно из полей около черного короля, и это дает возможность белым дать мат: в первом случае при помощи 2. rd4Х и во втором — 2. bс4Х. Эта задача показывает, в чем состоит комбинация, лежащая в основе темы шаха: белые, правда, позволяют черным дать шах своему (белому) королю, но этим самым черные как-то ухудшают свое положение — либо блокируют поле, либо снимают защиту с какого-нибудь поля, либо перекрывают какую-нибудь свою фигуру и так далее.

Мы не считаем необходимым останавливаться подробнее на задачах с прямыми шахами и переходим ко второй группе, где черные дают шax на вскрышку. В этой области есть гораздо больше интересных и заслуживающих внимание комбинаций.

Шах на вскрышку может произойти от движения черной ладьи, слона, коня, пешки и, наконец, самого черного короля. Рассмотрим все эти случаи.

№48 Г. Гвиделли.

Поч. отз. ,"G. С.", 1915.

!""""""""#
$vM*Bb+r+%
$Ot+*N*+*%
$*+*+*+*+%
$+*+*+*+*%
$rN*+*+*L%
$+o+*+*+*%
$*+*+*+*+%
$+*+*+k+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. kg2).

В задаче № 48 мы имеем очень простую комбинацию: ладья b7 может отойти с шахом, открывая слона а8, но если она двинется на линии b, то будет матовать nе7 ( 1. ... rb6 2. nс6Х. — 1. ... rb5 2. nd5Х), а если она пойдет по 7-ой линии, то будет матовать nb4 ( 1. ... rс7. 2. nс6Х. — 1. ... rd7 2. nd5Х). При всей простоте эта комбинация, однако, очень занятна.

Из этой простой комбинации видно, однако, в чем соль, в чем смысл этой темы: белые дают возможность отходящей черной фигуре (в данном примере — ладье) сделать несколько ходов, но на различные движения этой фигуры следуют и различные маты. Чем больше таких движений отходящей фигуры (мы предлагаем назвать её вскрывающей фигурой) и чем больше количество разнообразных матов, следующих в ответ на шахи черных, тем богаче представлена тема и тем ярче и интереснее задача.

№49 Д. Ф. Андерсон.

I пр. "G. C.", окт. 1917.

!""""""""#
$*+m+*+*B%
$+*+qPo+*%
$vVo+n+o+%
$+*Rp+lPt%
$*+*T*P*+%
$+*+n+*+p%
$*+*P*+*+%
$+b+m+rK*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. rb5).

В задаче № 49 вскрывающей фигурой также служит ладья, но игра её и ответные маты гораздо интереснее, чем в предыдущей задаче. На какое-нибудь безразличное отступление ладьи (напр., 1. ... rа4+ ) белые ответят 2. nе6-с5Х. Но ведь ладья может сыграть так, чтобы помешать этому мату, скажем, 1. ... r:d5+. Теперь 2. nс6-с5Х не проходит из-за ответа 2. ... r:d7. Ho пользуясь тем, что ладья на d5 связана, белые играют 2. nd3-f2Х! (но не 2. nd3-с5, так как на это последует 2. ... rа3). Если же черные сыграют 1. ... r:f4+, то белые сыграют 2. nd3-с5X (нельзя ни 2. nd3-f2 из-за 2. ... rс4, ни 2. nе6-c5 из-за того, что белая пешка g5 требует защиты). У черных есть, однако, еще один маневр 1. ... rе4! Все предыдущие маты теперь уже нс проходят, но зато белые могут сыграть 2. nd4Х, пользуясь тем, что черная ладья заблокировала поле d5. Трудная и содержательная задача, показывающая, какие богатейшие комбинации таит в себе тема шаха на вскрышку.

В задачах № 50 и № 51 вскрывающей фигурой является слон. Обе задачи принадлежат знаменитому и безвременно скончавшемуся итальянскому композитору Г. Гвиделли.

№50 Г. Гвиделли.

Поч. отз., "Hampshire Post", 1915.

!""""""""#
$bB*+*+*+%
$+*+o+*W*%
$k+rV*To+%
$+o+p+p+*%
$*R*NlNq+%
$+*+*+*+*%
$*+*+*P*+%
$+*+*+*+v%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. rc3).

В № 50 черный слон имеет много полей для отхода с шахом. Но если слон побьёт на b8 или пойдёт на с7, то он этим самым снимет удар с ладьи b4 и белые дадут мат ходом 2. nc6Х. Если же слон пойдёт по линии a3-f8, то он перестаёт влиять на поле f4 и кроме того отнимает у черного короля поле e5 (белый слон b8!), и белые матуют ходом nf4-e6. Поэтому чёрный слон играет 1. ... be5!, держа под прицелом обе батареи. Но этим ходом он блокирует поле e5, и белые дают мат при помощи шаха навскрышку 2. d6Х!

№51 Г. Гвиделли.

I пр. "G. C.", 1916.

!""""""""#
$*+*+k+*+%
$+*+q+*O*%
$*+*+*+o+%
$+*+oBr+o%
$*+oRv+lT%
$+*T*+*O*%
$*+o+w+nM%
$+*+b+*N*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. bf4).

Вторая задача открывается блестящим вступительным ходом белых: этот ход не только вскрывает линию f для будущих шахов, но и развязывает слона e4, то есть вскрывающую фигуру. Грозит 2.bg5Х. На 1. ... b:d5+ последует 2. be3Х!!, так как черный слон связан и не может взять белую ладью. На 1. ... bd3 белые играют 2. ne3Х, пользуясь тем, что перекрыта черная ладья, а на 1. ... bf3 или b:g2 2. re5Х. Изящная и великолепно задуманная задача!

Мы переходим теперь к задачам, где вскрывающей фигурой является черный конь. Нужно сказать, что эта тема допускает еще больше интересных комбинаций, чем шахи навскрышку ладьёй или слоном. Кроме того, конь может давать открытый шах не только по горизонтали или вертикали, как слон, но также и по диагонали, как ладья.

Приведем две небольшие задачи, характеризующие такие комбинации с конём.

№52 Ф. А. Л. Кускоп.

I пр. " G. C.", 1925

!""""""""#
$*+*+r+*+%
$+b+*+*+*%
$*+*+*+*+%
$+*+*+*+*%
$*Kn+m+*T%
$+*+*+p+*%
$*R*Pl+*P%
$+q+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. ne3).

В № 52 грозит 2. qf1X. Черный конь может отойти с шахом на вскрышку, но на любое его отступление, кроме n:d2, последует 2. d4Х, так как пешка f3 уже защищена слоном. На 1. ... n:d2 последует 2.ng4Х! — белые пользуются тем, что чёрный конь связан.

№53 С. С. Левман.

Поч. отз. "Известия", 1925

!""""""""#
$*R*+m+vV%
$+*+*+*Mw%
$o+*+*+*+%
$+n+*+*+o%
$lB*+*+*+%
$P*R*+*+*%
$*+p+*+*+%
$K*+b+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. rc4).

В № 53 конь даёт открытый шах уже не по горизонтали, а по диагонали. Грозит 2. nc3Х. На 1. ... nf5 белые отвечают 2. c3Х, пользуясь тем, что конь перекрыл ферзя, а на 1. ... ne6 2. bc3Х, так как конь перекрыл слона.

От этих простейших комбинаций перейдём к более сложным.

№54 А. Эллерманн

I пр. "G. С.", окт. 1916

!""""""""#
$*+*+r+*+%
$+*To+*+v%
$*+*Ob+*T%
$N*+*L*P*%
$k+*MnWp+%
$+*Pp+*+o%
$*+*+*+*B%
$+*+*+*+q%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. nf6).

В прекрасной задаче Эллермана (№ 54) конь d4 имеет возможность отступить с открытым шахом на любое из 8 полей. Нетрудно, однако, увидеть, что при отступлениях его на b5, b3, c2, e2 и f3 белые дают мат слоном на вскрышку (2. bc4X), так как конь не может закрыть своего короля от ладьи e8. Но если конь отступит на c6, то перекроет ладью c7, и белые сыграют 2. nc4X, а на 1. ... nf5 последует 2. qe4X, так как конь перекрыл слона h7. И, наконец, при 1. ... n:e6 белые пользуются тем, что конь связан, и сыграют 2. d4Х. Как тонко и в то же время просто скомбинированы эти варианты.

№55 К. Мэнсфильд

I пр. "G. С.", март 1917

!""""""""#
$*B*+*+m+%
$+*+*+*+n%
$k+oN*+*+%
$+*+*+p+*%
$r+m+*L*+%
$+*P*R*+p%
$*+*+v+b+%
$+*Q*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. be4).

Еще красивее игра в задаче № 55. Прекрасный вступительный ход развязывает черного коня, который может отступить куда угодно, давая открытый шах по диагонали. Ha 1. ... n:е3 белые ответят 2. nb5Х!, на 1. ... n:d6 последует великолепный мат слоном на вскрышку 2. bd3Х!, на 1. ... nс5 2. rd3X, а на 1. ... nd2 2. nс4X. Замечательно, что в ответ на открытые шахи черных белые объявляют мат также при помощи открытых шахов — ладьей, слоном и конем.

Вскрывающей фигурой можот быть и черная пешка. В качестве примера приведем две задачи: в первой пешка дает открытый шах по горизонтали, во второй — по диагонали.

№56 К. Мэнсфильд.

"G. С.", 1914.

!""""""""#
$*V*+*+*+%
$T*+o+q+k%
$*+b+*+o+%
$+o+nB*+v%
$*+*+lP*+%
$+*P*+*+r%
$*+*+t+*+%
$+*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. qс6).

В № 56 грозит 2. nf6Х. Пешка d7 может сделать три различных хода, давая шах на вскрышку. Ha 1. ... dе последует 2. nе7Х, так как теперь черная пешка ушла с линии d и не можег перекрыть белого слона, встав на d5. Если черные сыграют 1. ... dc, то белые ответят 2. bс7Х!, — так как пешка не может уже бить ферзя (но не 2. bg7 из-за 2. ... bе5). А вот если черные пойдут 1. ... d6, то последует 2. bg7Х, так как пешка перекрыла своего же слона.

№57 Л. Б. Залкинд и Д. В. Чандлер

II пр. конк. "64", 1925.

!""""""""#
$*V*Nk+*+%
$O*+oR*+*%
$*+r+b+*M%
$Qv+*L*P*%
$*+*+*+*+%
$Bo+*+p+*%
$*+*+n+*+%
$+tT*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. rс3).

В задаче № 57 пешка d7 также имеет 3 хода. Ha 1. ... d6 белые ответят 2. nс6Х. Ha 1. ... d5 этот ответ уже не годится, так как теперь слон b5 развязан, но зато черные заблокировали поле d5 и белые дают мат 2. bd7X, Ha 1. ... de белые отвечают 2. q:b5Х.

№58 А. Г. Стэббс.

I пр. "G. С.", февраль 1918.

!""""""""#
$*+*+*+*+%
$+*Q*+*+*%
$*+*+vNp+%
$+p+o+o+o%
$k+*L*+*T%
$+*+p+r+*%
$*+o+*N*+%
$V*+*T*B*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. bс5).

Мы переходим теперь к последней черной фигуре, могущей давать шахи на вскрышку, — к черному королю. Тема эта представляет большие трудности, и хороших задач, где она была бы полно выражена, немного. В приведенной ниже задаче № 58 черный король имеет возможность отступить на 3 поля, давая открытый шax белому королю. Ha 1. ... kс3 последует 2. nf6-с4Х, на 1. ... kс5 2. nf2-е4Х, a на 1. ... kе5 2. nf6-е4Х. В этой задаче нужно отметить великолепный первый ход белых, отдающий черному королю все три тематические поля, то есть именно те поля, вступив на которые черный король дает шах на вскрышку белому королю.

До сих пор мы рассматривали только такие задачи, где играет лишь одна вскрывающая фигура. А между тем композиторам ново-американской школы удалось создать ряд прекрасных производений и на более сложную тему: в задаче участвуют две вскрывающие фигуры одновременно. Приведем в качестве примера 3 таких задачи.

№59 А. М. Спарке.

III пр. "G. С.", дек. 1916.

!""""""""#
$*+mT*W*+%
$+*O*Po+*%
$*+n+p+*+%
$Qv+l+*+*%
$*Br+r+*+%
$M*O*+*+*%
$*+o+*+*+%
$+*+*Vk+b%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. qb4).

В задаче № 59 мы имеем один шах на вскрышку (1. ... fe) и один прямой шах (1. ... b:с4). Первый ход, развязывающий слона b5 и жертвующий коня с6, очень хорош.

№60 Г. Гвиделли и Э. Вестбери.

I пр. "G. С.", май 1916.

!""""""""#
$*+*+*+*B%
$V*+rK*Mw%
$*+oN*+o+%
$Q*P*Mo+o%
$*+bL*+t+%
$+*+o+p+*%
$*+v+r+*+%
$+*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. qb4).

Несравненно интереснее и ярче задача № 60, где проведено 4 шаха на вскрышку черными конями. Белые грозят 2. nb5Х (двойной шах и мат). Единственная защита черных — встречные шахи. С шахами могут отойти оба коня. При ходе 1. ... nе5:d7 (f7, f3) белые играют 2. bс6Х. При шахе 1. ... n:с4 2. nс4Х (пользуясь тем, что черный конь связан). На 1. ... ng7-е8 белые матуют ходом 2. bf7Х (конь e5 связан), а на 1. ... nс6 последует 2. nf7Х (конь e5 опять-таки связан).

№61 Гартонг.

I пр. "G. С.", 1926.

!""""""""#
$*+*+*+*+%
$Bk+o+*+*%
$o+*+*O*W%
$+*R*Nb+*%
$*O*L*+o+%
$+*N*+*+*%
$m+*+mPo+%
$TtV*Rv+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. qb4).

Прекрасно обработана эта тема и в задаче № 61. Здесь шахи на вскрышку проходят по трем линиям (1. ... nа:c3 2. rа5Х. — 1. ... fe 2. rс6Х. — 1. ... nес3 2. rb5X. — 1. ... ne~ 2. rс4Х), причем трижды используется момент блокирования полей с3 и е5. Преимущество задачи Гартонга заключается и в том, что в начальном положении на одинственный возможный шах (1. ... bc) есть уже готовый мат 2. rb5X, между тем как в задаче № 60 в начальном положении на грозящие со стороны черных шахи у болых нет ответа.

В заключение остановимся на тех задачах, где черные, защищаясь, объявляют белому королю двойной шax. Таких задач, вообщо говоря немного, так как тема эта чрезвычайно трудна. Мы ограничимся двумя наиболее яркими примерами.

№62 Г. Xескот.

I пр. "Sydney Herald", 1907

!""""""""#
$*+*+*+b+%
$+oT*+wT*%
$*+*+*OnO%
$+*O*+r+p%
$pOl+*Kr+%
$+*N*+*+q%
$p+*+*B*+%
$V*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. rf5-g5).

В старой задаче Хескота (№ 62) тема эта проведена прекрасно. На 1. ... fg++ (двойной шах) белые отвечают 2. ke5Х! На шах же 1. .... hg белые выполняют угрозу 2. kf5Х.

№63 A. Кремер.

"Deutsche Tageszeitung", 1920.

!""""""""#
$n+*+*Bb+%
$+*N*+*+o%
$*+*O*+*+%
$+pL*+kQ*%
$*T*+m+*+%
$+*+rP*O*%
$*Tw+*+*+%
$+*R*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. r:d6).

В задаче № 63 белые своим первым ходом дают возможность коню с4 отойти куда угодно, давая шах на вскрышку. Однако, при каком-кибудь безразличном отходе коня (напр. 1. ... k:g5) белые играют 2. rd3Х! и дают мат. Поэтому черный конь бьет ладью на d6, давая том самым двойной шах (ферзем и конем), на что последует 2. kf6Х — и мат.

Подводя итоги главе, посвященной теме шаха (белому королю), мы считаем необходимым обратить внимание наших читателей на одно важное обстоятельство. В лучших задачах на эту тему белому королю в начальном положении не грозят никакие шахи. Возможность таких шахов появляется лишь в результате вступительного хода белых. Если же эти шахи возможны уже в начальном положении, то на любой из них у белых имеется в задаче готовый мат. Это условие должно обязательно соблюдаться во всех задачах, разрабатывающих тему шаха как прямого, так и открытого.

Мы полагаем, что в области открытых шахов многое еще не достигнуто, многое требует еще изучения и разработки, хотя среди произведений на эту тему имеется уже сейчас немало великолепных достижений. Особенно много в этой области поработал Г. Гвиделли, давший ряд первоклассных задач на эту тему.

VI. Блокирование.

Тема [блокирования] известна уже давно, — много раз она встречалась в произведениях представителей старых школ. Ново-американская школа углубила самое понятие блокирования, усложнила его и с его помощью чрезвычайно обогатила комплекс задачных идей.

Блокированием называется такой ход черных, когда какая-нибудь черная фигура становится вплотную около черного короля и тем препятствует ему вступить на занятое ею поле. В практической партии можно блокировать пешку, то есть занять поле впереди нее и тем мешать ее продвижению. В задачах термин блокирования относится только к королю. Черная фигура, ограничивающая поле передвижения черного короля, называется блокирующей, а поле, занятое этой фигурой, блокированным.

Каков же ближайший результат блокирования? До 6локирующего хода черный король мог отступить на блокируемое поле (и тем спастись от мата), — теперь же после блокирующего хода, он этой возможности уже не имеет. И благодаря этому белые дают мат на втором ходу.

Рассмотрим несколько случаев блокирования.

№64 А. В. Галицкий.

"Московские ведомости", 1900.

!""""""""#
$*+*+n+*+%
$+*OoO*+*%
$n+*+*+*Q%
$+*+l+*O*%
$b+*+*+k+%
$+*+p+*+*%
$*+*+p+*+%
$+*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. qg7).

В № 64, после первого хода белых, черные находятся в Zugzwang-e, то есть вынуждены сделать какой-то ход, ухудшающий их положение. В самом деле, белые пока не грозят никаким матом на следующем ходу. Но черные вынуждены двигаться.

Скажем, двинулась пешка с на одно поле : с7-с6. Что же получилось? Поле с6 заблокировано, и белый слон может дать мат 2. bb3Х. До движения пешки на с6 слон должен был охранять это поле, но теперь, после блокирования, в этом нет нужды. Ту же картину мы увидим и при иных движениях черных пешек: на 1. ... с5 последует 2. nа6-с7Х (поле с5 заблокировано), на 1. ... d6 2. nс8:с7X, на 1. ... е5. 2. qf7Х, а на 1. ... е6 2. е4Х. В первых четырех случаях черные, блокируя поле, вместе с тем освобождают какую-нибудь белую фигуру oт необходимости охранять это поле. В последнем же варианте (1. ... е6) они просто блокируют свободное поле е6. Эта задача прекрасно иллюстрирует сущность простого блокирования полей вокруг черного короля черными пешками.

№65 Э. Э. Вестбери.

Похв. отз. конк. "Тidskrift", 1909.

!""""""""#
$*+mK*+*+%
$O*P*+*+*%
$b+l+*+*+%
$+*On+n+*%
$*+m+p+*+%
$O*+*+*+*%
$*O*+*+*Q%
$+t+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. qc2).

Ho блокировать могут не только пешки, но и все другие черные фигуры. В № 65 эту работу берут на себя черные кони. После 1-го хода белых черные должны защищаться от угрозы 2. qа4Х. Защищаться они могут конями, но нетрудно заметить, что, защицаясь, кони становятся на клетки b6 и d6, то есть блокируют своего короля. Становясь на b6, они освобождают коня d5, а занимая поле d6, освобождают коня f5. И действительно, на 1. ... nс4-b6 последует 2. nb4Х, на 1. ... nс4-d6 2. nd4Х, на 1. ... nс8-b6 2. nd5-с7Х и на 1. ... nc8-d6 2. nf5-c7Х.

Блокировать могут также слоны, ладьи, ферзь. Мы не будем приводить специальных примеров блокирования этими фигурами, так как читатель встретится с ними в дальнейшем при рассмотрении данной темы.

№66 Ф. А. Л. Кускоп.

II пр. конк. "G. С.", январь 1916.

!""""""""#
$*+*+*+*+%
$+*O*+*+*%
$*+r+*+*+%
$Pm+l+*+*%
$*P*+r+*+%
$+*V*+*+*%
$*+*+*Pb+%
$+*+*+*K*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. f4).

До сих пор мы видели, что блокирующая фигура либо просто препятствует королю уйти на бывшее свободным поле, либо освобождает еще белую фигуру от необходимости охранять блокируемое поле. В № 66 мы видим кое-что новое. Защищаясь от угрозы 2. re4-с4Х черные играют 1. ... bd4+. При этом они не только блокируют поле d4, но и объявляют шaх белому королю. Ответ белых — 2. re3Х! — становится возможным потому, что ладья освободилась oт необходимости защищать поле d4. При защите 1. ... nd4 белые играют 2. rе5Х, а при 1. ... nd6 2. rс5Х.

№67 Г. В. Беттман.

"G. С.", май 1920.

!""""""""#
$*+*+*+*+%
$+*+*+*+*%
$*+*+k+*+%
$+*+*+*+*%
$*+n+*+*+%
$B*+*R*+*%
$oOlO*+q+%
$T*V*+n+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. qc6).

Новый момент в блокировании мы находим и в задаче № 67. Задача построена на Zugzwang. У черного короля — два свободных поля: b1 и d1. При движении пешек черные не только блокируют одно из этих полей, но и превращают свою пешку в какую-нибудь фигуру. Этот момент превращения черных пешек имеет здесь большое значение. Так, на 1. ... b1n последует 2. qа4Х, но этот мат станет невозможен, если черная пешка b превраnится не в коня, а в ферзя (или ладью). Ha 1. ... b1q последует уже новый мат 2. nb2Х, который не был возможен при превращении пешки в коня. To же самое происходит и на пункте d1. На 1. ... d1q последует 2. nd2Х, а на 1. ... d1n 2. qc4Х.

№68 К. А. К. Ларсен.

II пр. конк. "G. С.", январь 1916.

!""""""""#
$kV*+*+m+%
$+*+*+*+*%
$*R*+*+*+%
$+b+l+*+*%
$nR*+*+*+%
$+mQo+*+*%
$*+*+*+*+%
$+*+*+*+v%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. qc1).

Рассмотрим теперь внимательно задачу К. A. К. Ларсона (№ 68). На первый взгляд мы находим в ней обычное блокирование трех полей, но на самом деле это нечто совсем новое.

Белые грозят 2. qe6Х. На 1. ... nс5 последует простой мат 2. nс3Х. Конь освободился от необходимости держать поле с5 и матует на с3. Но вот черные играют 1. ... nd4. Они блокируют поле d4, но ладья b4, которая освободилась благодаря этому oт необходимости защищать поле d4, не может матовать. Мат дает слон — 2. bс4Х. Что же случилось? Слон матует, перекрыв ладью, так как поле d4 заблокировано и не нуждаетсяв защите ладьи. Точно также на 1. ... bd6 последует 2. bc6Х, причем белый слон перекрывает ладью b6, освобожденную от необходимости держать поле d6. Здесь мы имеем блокирование, осложненное перекрытием белой фигуры: такое блокирование мы предлагаем назвать сложным блокированием, в отличие от простого блокирования, с которым мы имели дело в предыдущих примерах.

При сложном блокировании перекрываемая белая фигура (в задаче № 68 это обе белые ладьи) нужна: она как-бы поддерживает матующую фигуру. Но возможны и такие случаи, когда перекрываемая белая фигура становится совсем ненужной. Примеры этого мы находим в задаче №69.

№69 Д. К. Д. Вайнрайт.

"G. С.", май 1920.

!""""""""#
$*+*+q+*+%
$O*+*+*+*%
$nV*Or+nK%
$+t+l+*+*%
$*+m+*+*R%
$+*+*O*+*%
$*+*+*+*+%
$+*T*+*+v%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. rf6).

В самом деле, при защите черных 1. ... ne5 белые отвечают 2. ne7Х! Посмотрим на матовую картину и отдадим себе отчет в том, какую роль здесь сыграл ферзь. В самом мате он не участвует, он отрезан от черного короля, он уже не нужен, он как бы выключен из игры. Такое сложное блокирование, при котором перекрываемая фигура становится совершенно ненужной, мы называем выключением. В этой задаче мы имеем и второе выключение после 1. ... bd4 белые играют 2.nf4Х, выключая ладью h4.

Мы видим из этих примеров, как много интересных моментов содержит тема блокирования, - эта старая тема, которую разрабатывали многие композиторы старых школ, но которая полностью развернулось и выявила все свои возможности лишь в последнее время, когда за нее взялись модернисты. Мы приведем еще несколько примеров на эту тему, которые должны показать, какие блестящие успехи достигнуты проблемистами ново-американской школы в области блокирования.

№70 А. И. Финк и Ва-Танэ.

I пр. "G.C.", 1920.

!""""""""#
$k+*+*+*+%
$+*RoO*+*%
$n+p+*O*+%
$+*+lPq+*%
$rMo+*+*+%
$Bm+tOp+*%
$*+b+n+*+%
$+*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. rc8).

В задаче № 70 проведено максимальное количество блокирований: целых 8, из которых 7 простых и 1 выключение. Задача построена очень искуссно, на полном Zugzwang-е, причем первым ходом меняется 1 мат в ответ на 1. ... n:с6).

№71 С. С. Левман.

Поч. отз. "Mid-week Sports Ref.", 1926.

!""""""""#
$*+*N*+b+%
$T*+o+*+*%
$*+*+*RkB%
$+m+*L*+*%
$*+*O*+r+%
$+*M*+*+*%
$*+*+*+*+%
$+*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. rb6).

В задаче № 71 мы видим четыре сложных блокирования: из них два выключения. Эти четыре блокирования достигнуты с минимальной затратой сил. В задаче всего 12 фигур, и все 4 идейных варианта сделаны очень четко.

№72 А. Боттаччи.

I пр. "Alfiere di Re", 1921.

!""""""""#
$vV*+*+*+%
$+*OoR*+*%
$*+*+*+*K%
$+m+*+*+r%
$*+*L*N*+%
$M*T*+*Nq%
$*P*+*+*+%
$+*+*+b+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. qh4).

Одной из лучших задач на тему блокирования нужно признать задачу №72. В отличие от предыдущей, мы имеем в ней 5 сложных блокирований (максимум для данного времени!), из них 4 выключения. Белые грозят 2. qf6Х. Ha 1. ... re3 2. ne6Х! , на 1. ... nс4 2. ng3-e2Х, а на 1. ... c5 2. nf5Х! На 1. ... rc5 белые играют 2. nd5Х. В задаче имеется еще ряд интересных вариантов: 1. ... c6 2. re4Х; 1. ... d5 2. nd3Х!

Из прекрасной задачи А. Боттаччи мы можем извлечь еще некоторые интересные моменты. Прежде всего мы видим, как тонко в некоторых вариантах играют черные, защищаясь от грозящего им мата. Ходы 1. ... rd3! или 1. ... d5 не так-то легко найти, так как они представляют собой скрытую защиту (перекрытие линии действия белых фигур). Это черта, характерная для всей новейшей школы; богатство и тонкость защиты, а не только нападения.

Второе — соединение темы блокирования с другими (например, с темой перекрытия в вариантах 1. ... с6 и 1. ... d5). В задачной литературе мы имеем ряд произведений, где тема блокирования является уже не центральной, не главной, а как бы побочной. В центре задачи стоит другая тема, а комбинации с блокированием как бы украшают и обогащают задачу.

№73 К. A. К. Ларсен.

I пр. конк. "Brisbane Courier", 1925.

!""""""""#
$*+r+*+*+%
$Km+*+*+v%
$*+*+*+*+%
$+o+*+*+*%
$*+nLpPo+%
$R*+*+*O*%
$o+oNo+b+%
$T*+q+*W*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. ne5).

В качестве примера приведем задачу К. A. К. Ларсена, знаменитого датского композитора, много поработавшего в области блокирования. В центре задачи — движения пешек с2 н е2, которые превращаются в коней и перекрывают ладью и ферзя. Но на ряду с этим мы находим в задаче 3 выключения ( 1. ... qе3 2. nb3Х! — 1. ... b:е4 2. ndf3Х! — 1. ... nс5 2. nс6Х).

Изучив все эти примеры и познакомившись с достижениями в области обработки темы блокирования (простого и сложного), читатель может задать себе вопрос: a не исчерпаны ли уже возможности, заложенные в этой теме? Стоит ли дальше работать в этом направлении?

Mы полагаем, что темы блокирования (особенно сложного) еще далеко не исчерпаны и заслуживают самого пристального изучения и внимания со стороны проблемистов. С одной стороны, может продолжаться работа по достижению максимумов (то есть максимального количества блокирований в одной задаче). С другой стороны, еще более широкие перспективы открываются перед тем, кто попытается сочетать комбинации сложного блокирования с другими темами и комбинациями ново-американской школы.

VII. Развязывание.

В главе о "связывании" мы указывали уже на то, что композиторы чешской школы много поработали в области связывания черных фигур, да еще и поныне продолжают разрабатывать эту тему применительно к трехходовки. Ново-американская школа поставила в центре своего внимания тему "развязывания" как черных фигур, так и белых.

Что же такое развязывание? Остановимся сначала на развязывании белых фигур.

В начальном положении задачи (или после первого хода белых) какая-нибудь белая фигура стоит в таком положении относительно своего короля, что лишена возможности двигаться. Например, при белом kа8 и черном qh1 белый конь стоит на b7. В этом положении белый конь связан. Предположим, что черный конь встанет на d5, сб, f3 или g2. Как только он встанет на линию h1-а8, то белый конь перестает быть связанным или иначе сказать — развязывается. В двухходовки это развязывание имеет значение постольку, поскольку развязанная фигура, пользуясь своей свободой, дает мат.

Развязывание может произойти, однако, не только в результате того, что какая-нибудь черная фигура встанет на линию связки, а и в результате отхода связывающей черной фигуры (в данном примере — ферзя h1).

Белая фигура, связанная дальнобойной черной фигурой (ферзем, ладьей, слоном), называется просто связанной. Связывающая черная фигура называется главной. Главная фигура может быть свободной в своих движениях, но может быть в свою очередь связана. Возьмем в качестве примера следующую задачу (№ 74):

№74 Д. О'Киф.

I пр. "G. C." дек. 1917.

!""""""""#
$*+k+*+*+%
$+*+*B*+*%
$*+*+*+*+%
$+r+*+*+*%
$lOqV*+*+%
$+*+r+*+*%
$m+t+t+*+%
$+*+b+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. rd5).

Белый ферзь связан, он может двигаться лишь по линии связки (то есть по линии с), но в сторону свернуть но может. Главная фигура — ладья с2 — в свою очередь связана слоном d1. Развязывание получится только после того, как черный слон или конь встанут на линию с между ладьей и ферзем. И действительно, после 1. ... bс5 ферзь получает свободу и дает мат с поля а6. Ha 1. ... bс3 последует 2. q:а2Х, а на 1. ... nс3 2. q:b4Х. Такое развязывание, при котором главная фигура неподвижна, а на линию связки попадают другие черные фигуры, мы называем просто развязываниям.

№75 C. С. Левман.

Журн. "64", 1927

!""""""""#
$*+nN*+mM%
$+*K*+o+*%
$*+*+*+*+%
$Q*B*L*+*%
$*Ot+p+*+%
$+*V*+*+v%
$*+*+rR*+%
$+*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. kb6).

В задаче № 75 главной фигурой является ладья с4, свободная в своих движениях, а связанной фигурой является слон. При отступлении ладьи на поля d4 и е4 белый слон развязывается, — такое развязывание называется прямым. Черная ладья должна двигаться, так как грозит мат 2. n:с4Х. Ha 1. ... rd4 последует 2. bd6Х, и на 1. ... r:е4 2. bе3Х.

Мы уже говорили, что смысл развязывания, соль его, так сказать, заключается в том, что развязанная фигура матует следующим же ходом. В задаче № 74 белый ферзь развязывается трижды и трижды матте, но каждый раз на точно определенном поле. Ha 1. ... bс3 ферзь вынужден матовать с а2, так как слон перекрыл белую ладью d3 и поле b3 нуждается в защите. После 1. ... bс5 ферзь вынужден защищать поле b5, и поэтому мат возможен только с а6. Ha 1. ... nс3 ферзь но может матовать ни с а2 ни с а6, но зато конь не защищает больше поля b4, и ферзь получает возможность матовать именно на этом поле.

Все белые фигуры могут быть в роли развязываемых: ферзь, ладья, слон, конь, пешка. Приведем несколько примеров развязывания различных белых фигур и посмотрим, какие комбинации связаны с этой темой.

№76 И. Рура.

II пр. "G. C." 1919

!""""""""#
$*+nLw+*R%
$O*Ob+*+*%
$*+*+*+*+%
$+q+*+*+v%
$kM*O*+o+%
$O*+*+*+*%
$*+*+*+*+%
$+*T*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. be6).

В № 76 мы находим также развязывание белого ферзя, связанного, однако, не по горизонтали, как в № 74, a пo диагонали. В начальном положении ферзь свободен, но первым ходом белые сами связывают его, — это обстоятельство несомненно повышает ценность задачи. Грозит 2. qd7Х. У черных одна возможность защищаться — преградить ферзю путь на d7, то есть занять пункт c6. И вот, на 1. ... с6 последует 2. qа5Х, на 1. ... nс6 2. qd5Х, а на 1. ... rс6 2. qg5Х. Теперь понятно, почему слон на первом ходу отступил не на f5, а на e6: линия b5—g5 должна быть свободна.

№77 Л. Ротштейн.

I пр. "G. C." 1916.

!""""""""#
$*+*+*+*V%
$+*+*+*+*%
$*+*+k+*+%
$+*+*+*N*%
$*R*OqRm+%
$P*L*+*T*%
$*+*O*+*+%
$N*+vTb+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. rf5).

В № 77 мы видим, как белый ферзь, связанный по вертикали, развязывается 4 раза, матуя четырьмя различными способами. Грозит 2. rс5Х. на — 1. ... be5 последует 2. qс6Х, — ферзь просто развязан, и другого поля для мата у него нет. Но вот черные сыграли 1. ... ne5. Теперь qс6 не проходит, нo зато стало возможно 2. q:d4Х, так как конь перекрыл слона h8. На 1. ... nе3 невозможно ни 2. qс6, ни 2. q:d4, нo зато получается мат 2. qd3Х, так как конь перекрыл ладью g3. И, наконец, на 1. ... bе2 последует 2. qс2Х, так как слон снял защиту с поля с2. Действительно тонкая и изящная комбинация, делающая честь автору!

№78 Л. Исаев и А. Гуляев.

"Tijdschrift", 1926.

!""""""""#
$*V*+*TtW%
$+*+o+*+*%
$*+*+*+v+%
$+*+*On+m%
$*+*Ol+*+%
$+*O*+r+*%
$b+*BmK*+%
$+*+*+*+q%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. ne7).

В следующей задаче (№ 78) мы находим развязывание белой ладьи. В начальном положении ладья свободна, но белые первым ходом сами же связывают ее, Защищаясь от угрозы 2. bd5Х, черные могут играть 1. ... bf7, 1. ... nf6 и 1. ... nf4, каждый раз развязывая ладью. Ладья может отойти с матом, но куда? Оказывается, что каждый раз она имеет лишь одно отступление. Ha 1. ... bf7 белые должны играть 2. rg3Х, перекрывая черную ладью g8, которая, в противном случае, может помешать мату. Ha 1. ... nf6 белые отвечают 2. rh3Х!, перекрывая ферзя h8. При ходе же 1. ... nf4 черные не только развязывают ладью, но и блокируют поле f4, чем белые и пользуются, матуя ходом 2. rе3Х (двойной шах и мат). Эта комбинация с тройным развязыванием ладьи чрезвычайно трудна и остроумна.

№79 А. Эллерман.

I пр. "Brisbane Courier", 1919.

!""""""""#
$*+*+*+l+%
$+*On+*+r%
$*+*O*+*+%
$V*O*+b+*%
$w+o+*+*+%
$+t+*+*Bk%
$*+*+*Q*+%
$Tm+*+*R*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. qb2).

Но еще труднее, пожалуй, развязывание белого слона. Только в небольшом количестве задач удалось просто развязать слона в трех вариантах. Одной из таких немногих задач является интересное произведение А. Эллермана (№ 79), в котором есть, однако, существенный недостаток — двойная угроза матом на g7 или h8. Ha 1. ... с3 белые играют 2. bf4Х!, так как слон развязан, но необходимо перекрыть черного ферзя, не допуская его на линию g. Ha 1. ... nс3 белые играют 2. be1Х, перекрывая ладью а1, а на 1. ... bс3 2. bе5Х, отрезая черного слона от поля g7. Кроме того, при 1. ... r:b2 получается прямое развязывание, так как белые отвечают 2. bf2Х.

№80 Г. Броджи.

I пр. "G. C." 1921.

!""""""""#
$*+kM*+*+%
$+*+*+*+*%
$*Q*+*+*N%
$+*NoLb+*%
$r+*+*+*+%
$+*T*M*+*%
$*+*+*+*+%
$B*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. kc7).

Гораздо легче развязывание белого коня, которое проведено в самых разнообразных формах и комбинациях. В № 80 белый конь связан по вертикали. Грозит 2. qа6Х. Ha 1. ... nс6 белые матуют 2. nd7Х, так как развязанный конь должен защищать поле f6, которое до хода черных защищал белый ферзь. А на 1. ... nс4 последует 2. nс4Х, защищая поле f4. Несложная, но изящная комбинация.

№81 К. А. Ларсен.

VIII Амер. Шахм. Конгресс, 1921

!""""""""#
$*+*+q+*+%
$+*+*+*+*%
$b+*N*M*+%
$M*+oP*+*%
$*P*L*+*+%
$+*+*+*+*%
$o+oPo+*B%
$T*+*+*Nk%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. qg6).

Гораздо ярче и пикантнее комбинация в задаче № 81, идея которой заимствована автором из ранее опубликованной задачи Г. Гвиделли. Грозит 2. qd3Х. У черных есть две интересных защиты 1. ... c1n! и 1. ... e1n! Но в обоих случаях белый конь развязывается и матует: первый раз на f3, а второй — на е2.

№82 Г. Гвиделли.

I пр. "G. C.", 1917.

!""""""""#
$b+*+*R*+%
$+*O*O*+*%
$*+*+*+*M%
$Ot+n+*+k%
$wO*BlN*R%
$+*+*+o+o%
$*+*V*+*+%
$+*+*+*Q*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. bb2).

Остроумнейшую и очень трудную комбинацию с развязыванием коня встречаем мы в задаче № 82. Грозит 2. qd4Х. Предположим, что черные защитились ходом nf5. Что случилось? Во-первых, белый конь развязан, но кроме того черные заблокировали поле f5. Поэтому белый конь может дать мат с поля f6 (двойной шах), выключая ладью f8. Если черные защищаются ходом c5, то белый конь снова развязан, а поле е5 заблокировано, и конь матует с поля с3 (двойной шах), выключая слона b2. Двойные шахи конь вынужден делать потому, что при ином отступлении черные спасаются от мата, перекрывая белого слона а8 либо ладьей, либо пешкой. В ответ же на 1. ... с5 (третье развязывание коня) белые играют 2. nb6Х! Двойные шахи невозможны, но черная пешка не может уже перекрыть слона, а конь отрезает ладью от поля b7.

№83 П. Тен-Катэ

I пр. "Grantham Journal", 1926

!""""""""#
$vW*Vr+*+%
$O*+tOoP*%
$*M*OlN*+%
$+p+*+tP*%
$*Q*+nO*+%
$+*+*+k+b%
$*B*+r+*+%
$+*+*+*+m%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. nh5).

Одной из лучших задач на тему развязывания белого коня бесспорно является задача № 83. Мы находим здесь 4 развязывания коня. Белые грозят матом 2. n:f5Х. Ha 1. ... nd5 последует просто 2. nе5Х, так как черный конь блокирует поле d5. Ha 1. ... d5 последует 2. nd6Х! (необходимо перекрыть черного ферзя). На 1. ... kd5 2. nс3Х! Но у черных есть еще защита 1. ... rb7! (на 1. ... rс7 последует 2. q:d6Х), которую белые отражают ходом 2. nf6Х!

№84 В. Овчинников

II поч. отзыв конк. "64", 1926

!""""""""#
$v+*+*+*+%
$V*+*+*+*%
$*+*+m+*+%
$+*+*+q+*%
$t+*+t+*+%
$+b+*+*+*%
$*+*+lPr+%
$+*+r+*K*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. qh3).

В задаче № 84 проведена очень трудная тема развязывания белой пешки, стоящей на второй линии. Грозит 2. qd3Х. Ha 1. ... nd6 последует 2. f4Х, а на 1. ... rе3 2. f3Х! (пользуясь тем, что поле е3 заблокировано, белые ставят пешку на f3, перекрывая слона а8). Ha 1. ... bе3 последует 2. feХ. Хороши также варианты 1. ... rd4 2. qе3Х и 1. ... nf4 2. qg4Х. Очень изящная задача.

№85 С. С. Левман.

Поч. отз. конк. "Шахматы", 1926

!""""""""#
$q+m+vNb+%
$Tt+p+*+k%
$oPl+*+o+%
$+*+rM*+*%
$*+*+n+*V%
$+*+*BoW*%
$*+*+*+*+%
$+*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. ra5).

В № 85 мы находим троекратное развязывание белой пешки, связанное с превращением её в разные фигуры и на разных полях. Грозит 2. bd5Х. У черных 3 защиты: 1. ... bf7, 1. ... nf7 и 1. ... ne7, но при этом они развязывают белую пешку. На 1. ... bf7 последует 2. dcqХ, на 1. ... nf7 2. deqХ (нельзя 2. dc из-за черного ферзя) и на 1. ... nе7 2. d8nХ!, так как черный слон перекрыт.

№86 М. Мэрбл.

I пр. конк. "G. C.", апрель 1915

!""""""""#
$*+*+*+*+%
$+*+*+w+o%
$*+*OrO*+%
$+o+*M*+*%
$*+*+*B*N%
$+*+*+*Nt%
$qKp+*LpM%
$R*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. kb3).

До сих пор мы рассматривали лишь такие задачи, где развязывается одна какая-нибудь белая фигура. Но мысль композитора на этом не остановилась. Был сделан ряд попыток провести в задаче развязывание двух и даже более фигур. Одной из первых удачных задач этого типа мы считаем задачу № 86. После первого хода сразу связываются две фигуры: ладья е6 и конь g3. Защищаясь от мата пешкой с2, черные могут сыграть 1. ... nс4, на что последует 2. re2Х (ладья развязана), или 1. ... nе5-f3, на что белые ответят 2. nh1Х, так как конь теперь развязан.

№87 Г. Венинк.

I пр. конк. памяти Шульда, 1922

!""""""""#
$*+*M*B*+%
$W*P*+*+k%
$t+*+l+*+%
$+nM*+r+*%
$o+*R*+*+%
$+o+*N*+*%
$*+v+*Q*+%
$+*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. 1. rd4—d5).

В этой задаче ладья и конь развязываются лишь по одному разу. В задаче № 87 две белые фигуры (ладья и пешка) развязываются каждая дважды. От угрозы 2. nd4Х черные защищаются отходом коня с5, но, отступая, этот конь развязывает либо ладью, либо пешку. На 1. ... nd3 последует 2. rf6Х, на 1. ... nс4 2. rс5Х, на 1. ... nb7 2. с8=qХ, а на 1. ... Кd7 2. cd=nХ! Великолепное произведение!

№88 С. С. Левман.

"Шахматы", 1927

!""""""""#
$*+*V*+*+%
$M*+*+*+*%
$k+*+n+*T%
$+*+o+*+o%
$*+*OlP*+%
$Mr+r+*+q%
$*NoB*+o+%
$+*+*+vT*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. rb4).

В задаче № 88 развязываются конь и ладья, причем каждая из этих фигур развязывается трижды. Грозит 2. rxd4Х. Ha 1. ... nс4 последует 2. rd3:d4Х, на 1. ... nа3-b5 или 1. ... nа7-b5 2. rе3Х, на 1. ... nс6 2. nс5Х, на 1. ... bb6 2. ng5Х и на 1. ... bf6 2. nс5Х.

Само собой понятно, что проблемисты ново-американской школы не ограничивались только проведением темы развязывания белых фигур в её чистом виде. Они пытались сочетать ее с другими темами новой школы. Из предыдущих глав этой книги мы знаем уже, что одной из популярнейших тем новой школы была, между прочим, тема шаха на вскрышку белому королю. Можно ли сочетать ее с темой развязывания? Оказывается, что можно, хотя и очень трудно. Приводим в качестве примера 2 задачи:

№89 Г. Гвиделли

"G. C.", 1917

!""""""""#
$*+*+*+*+%
$+*+*+*+*%
$*+*+*+*+%
$+kO*Q*+t%
$o+*+*+b+%
$+*+*+*+*%
$*M*+r+o+%
$MtVl+vR*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. qc3).

В задаче № 89, построенной чрезвычайно легко и изящно, эта комбинация проведена в двух вариантах. Белая ладья е2 связана. От мата 2. qe1Х черные могут защититься шахами на вскрышку: 1. ... nс4 (d3) + и 1. ... с4+. В обоих случаях, однако, они развязывают ладью, которая и матует, отходя на b2 или е5.

№90 В. Б. Райс

I пр. "G. C.", 1917

!""""""""#
$*+*+*+*+%
$+*+*+*+*%
$t+*OkO*T%
$+*+*+*+*%
$r+n+l+nR%
$+w+oO*+v%
$*+*P*+p+%
$Q*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. qg1).

В № 90 эта комбинация проведена также в двух вариантах, но при этом развязывается не одна и та же белая фигура, а целых две (1. ... d5+ 2. nd6Х 1. ... f5+ 2. nf6Х).

Как мы увидим в дальнейшем, тема простого развязывания сочетается в произведениях современных мастеров с самыми разнообразными темами новой школы, и над этими сочетаниями до сих пор еще работают виднейшие композиторы нашего времени. Из наиболее выдающихся задач последнего времени, разрабатывающих эту тему, приведем следующие:

№91 А. Эллерман

II пр. конк. "Chemnitzer Wochenschach", 1976.

!""""""""#
$*+*+*+*+%
$+*+o+*+*%
$k+*+*+*B%
$+qO*+*R*%
$*+*Nl+*+%
$O*+n+oPo%
$*+t+*+*+%
$+*Tr+v+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. qb3).

В прекрасной задаче № 91 развязывание белого коня проведено при двух свободных полях у черного короля, что технически очень трудно проводимо. Великолепный первый ход создает угрозу 2. rg4Х, на 1. ... с4 последует 2. nс5Х, а на 1. ... rс4 2. nf2Х. Интересно то, что развязывание белого коня происходит на одном и том же поле. Очень красив вариант 1. ... cd 2. rе5Х.

№92 П. Тен-Катэ

II пр. Шахм. Союза Голландской Индии, 1926.

!""""""""#
$*+b+*+*+%
$T*+*+*O*%
$mP*+q+*+%
$R*Ow+*+o%
$*+l+*+tR%
$V*P*Bn+*%
$vP*+*+*O%
$+*N*+*+k%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. bd4).

Наилучшее впечатление производит и задача № 92. После первого хода, развязывающего ладью g4, создастся угроза 2. qе2Х. Ha 1. ... rе4 последует 2. nd2Х, а на 1. ... rg2 2. nс5Х. Любопытен также вариант 1. ... rg1+ 2. b:g1Х.

№93 С. С. Левман.

I пр. конк. "Volk end Zeit", 1926

!""""""""#
$*+*+*+*V%
$+v+*O*+t%
$*+*+*+bM%
$Kq+*+wP*%
$*O*+lNo+%
$+*P*+*+*%
$*+pP*R*+%
$+*+*M*T*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. nh5).

В задаче № 93 мы находим некоторые новые моменты: развязываемая белая фигура держит два поля близ короля и матует в результате того, что одно из них блокируется. Таких развязываний с блокированием в задаче три: 1. ... bе5 2. q:b7Х. — 1. ... е5 2. qс4!Х. — 1. ... bd5 2. qe2Х. Любопытны также варианты 1. ... ng2 2. ng3Х к 1. ... nf3 2. re2Х.

№94 Л. A. Исаев.

II пр. конк. "Grantham Journal", 1926

!""""""""#
$bB*K*+*+%
$Q*+*R*+*%
$*+*Nv+*O%
$+*+*L*Vr%
$*+o+nOp+%
$+*+*Mo+*%
$*+*+*+*+%
$+*+t+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. n:c5).

Задача № 94 интересна тем, что развязывающей фигурой в ней является сам черный король. Угроза здесь 2. nd7Х. Ha 1. ... kd4 последует 2. nb5Х!, а на 1. ... kf6 2. r:е6Х. Достоинство этой задачи заключается также в том, что в начальном положении черный король вообще не имеет свободных полей и получает их после первого хода белых. Интересна также перемена мата в варианте 1. ... r:d6+ 2. nd7Х (вместо 2. b:d6Х).

В течение последних нескольких лет знаменитый составитель двухходовых задач, Арнольдо Эллерман, широко пропагандирует новый подход к теме развязывания черной фигуры. Этот новый подход сводится к следующему: во всех приведенных выше задачах развязывание белой фигуры происходит в результате того, что на линию действия главной фигуры становится какая-нибудь другая черная фигура; Эллерман же предлагает обратить внимание на прямое развязывание белой фигуры, т. е. на такое развязывание, которое получается в результате движения главной фигуры, имеющей возможность свободно передвигаться.

Пропагандируя новую трактовку темы развязывания, Эллерман указывает на то, что она делает игру черных (т. е. защиту) более подвижной, гибкой и богатой. Главная фигура, которая при простом развязывании служит лишь для связывания белой фигуры, при прямом развязывании играет выдающуюся роль, защищается самыми разнообразными и остроумными способами. Она не просто развязывает белую фигуру, но при этом играет и сама по себе: блокирует какое-нибудь поле, перекрывает свою или чужую фигуру, развязывает или связывает черную фигуру или, наконец, связывает себя самое, — и только в результате определенного хода главной фигуры развязанная белая фигура получает возможность дать мат с определенного пункта.

Пропаганда Эллермана вызвала большое оживление в среде составителей ново-американской школы, которые усиленно принялись за разработку этой новой области. Особенно много поработали в этой области сам Эллерман, Мари и Гартонг.

Для первоначального ознакомления читателя с тем, что представляет собою прямое развязывание, приведем следующую задачу Эллермана, которая по праву считается шедевром автора и одной из лучших двухходовок последнего времени (№ 95).

№95 А. Эллерман

I пр. "Alfiere di Re", 1925

!""""""""#
$bK*+*+*+%
$+nP*+*+*%
$*+*+*+*+%
$R*+*+p+*%
$t+*+l+*+%
$+*+rO*P*%
$*W*+*+*+%
$+*+*+qVv%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. qd7).

Великолепный первый ход, тонкость которого обнаружится в дальнейшем, создает угрозу 2. qf4Х. Черные могут защититься от этой угрозы, став ферзем на d4 или с5. Следует, однако, иметь в виду, что черный ферзь является в этой позиции главной фигурой, связывающей белого коня b7, и при уходе ферзя с линии b конь развязывается и может отойти с двойным шахом. Но отходя с двойным шахом, конь попадает либо на с5, либо на d6, перекрывая при этом одну из белых ладей, и мат не получается. Но вот, когда черный ферзь сыграет 1. ... qd4, заблокировав поле е5, белые сыграют 2. nс5Х!, выключая ладью а5 и объявляя мат. Ha 1. ... qd4 последует 2. Кd6Х!, выключая ладью d7.

Перед нами наглядный пример живой и стратегической игры главной фигуры, — в данном случае игра эта выражается в блокировании.

Мы считаем нужным еще вернуться к этой прекрасной задаче, выяснив значение первого хода. В самом деле, почему белые не сыграли 1. rd8? Оказывается, что у черных есть еще тонкая защита 1. ... qf2! Теперь двойные шахи конем невозможны, и мат получается лишь при ходе 2. nd8Х. Вот почему ладья должна остановиться на d7!

№96 С. С. Левман

I пр. конк. "Шахматы", 1926

!""""""""#
$*+r+n+vK%
$O*+b+*+*%
$t+*O*Rn+%
$O*+l+*Oo%
$*+*V*+*W%
$+*O*+p+*%
$*+*+tO*+%
$M*+q+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. qa4).

В задаче № 96 главной фигурой является черный слон, который в начальном положении связан, но после первого хода развязывается и получает возможность играть. Белые грозят ходом 2. qc4Х, — защитой от этой угрозы является любое отступление черного слона. Центральные варианты таковы: 1. ... bс3 2. rf5Х (пользуясь тем, что ладья развязана, а слон перекрыл ладью e2). — 1. ... bb6 2. r:d6Х (ладья развязана, а слон перекрыл ладью b6). В этой задаче прямое развязывание белой фигуры связано не с блокированием (как в предыдущей задаче), а с перекрытием двух черных фигур. Правда, и в этой задаче имеются два варианта с блокированием (1. ... bс5 2. nе7Х — 1. ... bс5 2. nс7Х), но в них мы не имеем момента развязывания белой фигуры.

№97 Г. Кристоффанини.

VI пр. "L'Italia Scacchistica", 1926

!""""""""#
$t+*+*RbK%
$T*+*+*+p%
$*+m+oN*+%
$R*W*Vl+p%
$*+*On+o+%
$+*+p+*B*%
$*+*+*P*+%
$+*+*+q+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. f4).

В задаче № 97 мы находим сочетание темы прямого развязывания с темой полусвязки (подробнее о полусвязке см. в следующей главе). Главной фигурой и здесь, как и в предыдущей задаче является слон. Белые грозят матом 2. feХ, и поэтому слон должен уходить. На 1. ... bb8 последует 2. Кd7Х, — слон перекрыл ладью а8, а черный ферзь после отхода слона связан, поэтому белые получают возможность дать мат на вскрышку, перекрывая своим конем ладью а7. На 1. ... bc7 последует 2. ne8Х! — повторение той же комбинации. Остальные варианты этой задачи таковы: 1. ... bd6 2. n:d6Х; — 1. ... r:h7+ 2. b:h7Х; — 1. ... qc1 2. nd6Х; — 1. ... b:f6 2. r:f6Х; — 1. ... b:f4 2. q:f4Х; — 1. ... gf 2. qh3Х.

№98 А. Эллерман.

III пр. "L'Italia Scacchistica", 1926

!""""""""#
$*+*+*+*+%
$+m+o+nB*%
$r+*+*+*O%
$+rPl+*Oq%
$o+*+*+*+%
$+p+*+*+*%
$*+*+*+*M%
$+bKn+*Wv%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. n:g5).

Иное сочетание мы находим в задаче № 98: здесь главной фигурой является ферзь, связывающий белого коня. Белые грозят 2. qf7Х. На 1. ... q:c5+ последует 2. nc3Х, а на 1. ... q:g5+ 2. kc3Х В этих центральных вариантах мы находим прямое развязывание белого коня, осложненное тем; что главная фигура дает шах белому - королю и в то же время связывается. На 1. ... qf1 последует 2. nf3Х, a на 1. ... qe1 2. nc4Х. Очень любопытная комбинация.

№99 A. Мари, А. Эллерман.

"Alfiere di Re", 1926

!""""""""#
$*+r+k+b+%
$+*+nB*+*%
$oO*+p+*+%
$+vOl+*+*%
$*+*V*P*+%
$Nt+*+p+m%
$qP*Ro+*+%
$+*+*T*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. nc2).

Новый момент, также весьма интересный, находим мы и в задаче № 99. Белые грозят матом 2. nе3Х (при двух связанных черных фигурах — ладье b3 и слоне d4). Черным достаточно развязать одну из этих фигур, чтобы угроза отпала. Но на 1. ... bс4 последует 2. nf6Х!, а на 1. ... bd3 2. n:b6Х. Слон b5 является здесь главной фигурой. Своими ходами он освобождает коня d7, но при ходе 1. ... bc4 конь может дать мат лишь с поля f6 (так как развязанная черная ладья держит теперь поле b6), а при ходе 1. ... bd3 — лишь с поля b6, так как теперь поле f6 охраняется слоном d4.

На этих немногочисленных примерах мы можом убедиться в хом, что тома прямого развязывания действительно таит в себе много интересных и острых комбинаций. Поскольку эта область еще сравнительно мало изучена и разработана, можно полагать, что именно здесь возможны новые интересные достижения.

В заключение приводим несколько задач, иллюстрирующих тему прямого развязывания.

№100 И. Гартонг.

III пр., "El Ajedrez Argentino", 1926

!""""""""#
$*+*+*+*+%
$+mN*+*+*%
$v+*+*Pp+%
$+*+wPl+*%
$*+*+r+r+%
$+*+*+*+*%
$b+q+*+*B%
$+*+*+*Vk%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. ne6).

В задаче № 100 тема прямого развязывания проведена в двух вариантах и в каждом из них мы имеем момент блокирования. Грозит 2. ng7Х. Ha 1. ... q:с5 последует 2. rс4!Х (прелестный вариант: белая ладья перекрывает сразу слонов — черного и белого), а на 1. ... q:e5 2. ref4Х.

№101 А. Эллерман.

II пр. "Шахматы", 1927

!""""""""#
$*+*+*+t+%
$+*+*+qP*%
$oObM*O*+%
$W*+*+*+*%
$o+*+v+*+%
$+*+*+*Bo%
$*R*P*+lP%
$+*+*Kr+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. be5).

В задаче № 101 проводится прямое развязывание белой пешки в двух вариантах. Тема эта содержит технические трудности, счастливо преодоленные автором и приводимой задаче. Первым ходом белые создают угрозу 2. qg6Х. Ha 1. ... q:е5 последует 2. d4Х, а на 1. ... qd5! 2. dЗХ, так как теперь развязан черный слон е4, которого и нужно перекрыть. Остальные варианты: 1. ... qс3 2. dcХ. — 1. ... n:f7 2. b:е4Х. — 1. ... r:g7 2. q:g7Х. — 1. ... fe 2. qf2Х и 1. ... q:f2+ 2. r:d2Х.

№102 Г. Кристоффанини.

"Alfiere di Re", 1926

!""""""""#
$*N*K*+*+%
$+*+qObB*%
$*+o+*O*+%
$+*+*L*+*%
$o+*T*+o+%
$V*T*PmN*%
$w+*R*+*+%
$+v+*R*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. bh6).

В задаче № 102, где главной фигурой является ладья d4, она создает не 2 идейных варианта, а целых три. Грозит 2. edХ. На 1. ... rb4 последует 2. qс7Х (слон a3 перекрыл ладьей), на 1. ... rс4 2. qс6Х (перекрыт черный ферзь) и на 1. ... re4 2. qf5Х (перекрыт слон b1). Эта труднейшая комбинация проведена в данной задаче очень легко и изящно.

Заканчивая главу, посвященную теме развязывания белой фигуры, мы считаем необходимым еще остановиться вкратце на таких задачах, где главная фигура хотя и связана сама, но может двигаться по линии связи, развязывая тем самым белую фигуру. Приведем для примера следующие две задачи.

№103 С. С. Левман

Похв. отз. "L`Italia Scacchistica", 1927

!""""""""#
$*+t+*+*+%
$+*+m+*+b%
$o+*+*+*T%
$Kn+*+w+o%
$*N*PlP*R%
$+*M*B*+*%
$*+*P*+*+%
$+*+*+r+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. bg1).

В первой из них (№ 103) главная фигура — черный ферзь — может двигаться по линии связки. Грозит 2. d3Х. При отходе ферзя освобождается поле f5, и угроза, таким образом, не проходит. На 1. ... q:h7 белые ответят 2. f5Х, но на 1. ... qg6! этот ответ невозможен, так как черный ферзь окажется развязанным. Поэтому белые на 1. ... qg6 отвечают 2. nd6Х, пользуясь тем, что конь развязан, а ладья h6 перекрыта ферзем. Остальные варианты этой задачи таковы; 1. ... nс5 2. n:c3Х (простое развязывание с перекрытием ладьи), 1. ... nе5 2. feХ.

№104 И. Ритвельд

IV пр. "Chemnitzer Tageblatt", 1926

!""""""""#
$*+*R*K*+%
$+*B*+*+*%
$*+o+*No+%
$+*L*+tQ*%
$pV*R*+*+%
$+*+m+*+*%
$*NtO*+*+%
$+*+vM*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. rh4).

В задаче № 104 эта тема проведена в двух вариантах. Грозит 2. qe3Х. На 1. ... r:g5 или 1. ... rе5 белые ответят 2. ne4Х. На 1. ... rd5 этот мат уже невозможен, но зато черные заблокировали поле d5 и сделали возможным мат 2. nd7Х с выключением белой ладьи d7. Остальные варианты таковы: 1. ... nf4 2. qg1Х. — 1. ... bc3 2. rс4Х. — 1. ... n~ 2. n:d3Х.